<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>木遥的窗子</title>
	<atom:link href="http://blog.farmostwood.net/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://blog.farmostwood.net</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Mon, 03 Aug 2015 03:20:35 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>http://wordpress.org/?v=4.2.3</generator>
	<item>
		<title>十年</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/778.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/778.html#comments</comments>
		<pubDate>Sat, 01 Aug 2015 01:18:30 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Diary]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=778</guid>
		<description><![CDATA[一、 上周的纽约时报杂志刊登了一篇关于陶哲轩的人物特写。陶哲轩是名满天下的天才数学家，但很少出现在公众媒体之中，主要的原因似乎在于他缺乏耸动的新闻性。文章中提到了他的学生们开的玩笑：「好莱坞永远不会为陶哲轩拍一部电影。他生活顺遂，家庭幸福，每天都乐呵呵的。太正常，太不像一个天才了。」 我上过他的课，在校园里也和他打过不少照面。在我看来，说他过于正常其实也不太确切。他走路和说话的方式（特别是站在讲台上的时候），那种表达能力微微落后于思维速度所导致的举手投足间微妙的张力，以及仿佛总是在神游物外的微微怅惘的表情，究竟还是能让人意识到自己面对的并不是一位街头的普通路人。事实上，我见过的当世一流数学家们大多数在外表举止上都和普通人真的别无二致。而陶哲轩的人生经历——17岁大学毕业，20岁博士毕业，24岁获得正教授职位——无可避免地还是在他的身上留下了些许烙印，也许微妙，但并非了无痕迹。 这篇特写提及了一些他成长中的细节：他也会在考试前连夜填鸭复习，也会流连于动漫书店和沉迷于通宵游戏以逃避在普林斯顿所承受的压力。文章以一种轻描淡写的方式谈论这些事，但是和大多数常见的完全流于花团锦簇的溢美之词的个人传略相比，这些细节还是显得相当醒目。他十二岁时坐在大学的期末考场上，因为发现自己临时抱佛脚的准备完全无法应付考试而哭了出来，被监考老师请出了考场。这不是什么人生花絮而已，这是一个人没法逃避的记忆和经验的一部分。 「有才华的孩子总是倾向于回避自己觉得难于克服的挑战」，即使对陶哲轩来说也是如此。他似乎令人艳羡地同时拥有聪颖超卓的头脑和平凡温馨的生活，但他并不是轻轻松松做到这一点的。也许除了他之外，没有人知道这究竟意味着什么。 二、 昨晚我走进曼哈顿五十三街和第五大道的地铁站，那里和平时一样燠热嘈杂，但嘈杂的噪音中夹杂着一缕二胡的声音，虽然几乎难于听清，但还是立刻就抓住了我。 纽约随处可以看到街头艺人，说实话，大多数时候和艺术都没有什么关系。曼哈顿并不是一个好的舞台，它太喧闹，太焦虑，几乎没法给任何形式的艺术以冷静沉着的发挥空间。通常情况下，这些艺人要么选择以最耸动最流于俗套的方式挽留行人的注意力，以本质上近似于马戏团的手法谋生，要么绝望地沉浸在一个角落里，听凭自己被步履匆匆的城市视而不见。Joshua Bell 曾经在地铁站里演奏过巴赫的恰空，并且没有引起任何人的注意。华盛顿邮报以一种颇为讽刺的笔调讲述了这个故事（「你们知道他的音乐会票卖到多贵吗！」），但这其实没什么可讽刺的，事情本来就该是如此。 在纽约遇到过的种种卖艺人里，我对一个十岁左右的孩子印象最为深刻。我不止一次见到他，看样子是个华人（或者至少是亚裔），穿着有点滑稽的衬衫和领带，在地铁站里卖力弹奏电子琴，全是土耳其进行曲一类流行到令人生厌的曲子。他弹得错漏百出，但在地铁站里，这反正一点也不重要。人们仍然摇头晃脑地驻足聆听，在一曲奏毕时爆发出欢呼，而他面无表情地休息片刻，便开始弹下一首。周围的人群中永远站着一个中年人，模样和年龄看起来似乎是他的父亲，双手抱在胸前，冷冷地看着他。那情景仿佛一个寓言一样。 但这次不同，二胡的声线悠然颤动着，带着显而易见的活生生的人的气息。尽管地铁列车刚刚走远，隧道仍在轰鸣，我还是立刻被它抓住了心神。演奏者是一位不算太老的大叔，表情淡漠，但并非是对音乐完全无所谓的那种淡漠，而只是仿佛更习惯于用乐器诉说情感一样。他用电声喇叭预先录制的背景音乐为自己伴奏，无可避免地，这让音乐多少有些僵化，因为节奏早已被限定得一成不变，毫无即兴发挥的余地。但他仍然竭力使得自己的演奏在仅有的余裕中迸发出某种生命力来。 地铁来了又走，他的琴声偶尔混在噪声里，但他只是心平气和地拉着，而琴声也并没被盖过。 我怔怔地看着他，试图辨认出他的演奏里有多少是熟能生巧的肌肉记忆，有多少是来自他真实的「此刻」。实事求是地说，要求一个经年累月在地铁站的溷乱环境中演奏的人永远感情投入，既不可能，也没有意义，但他的演奏远非只是例行公事。我忍不住想，在这种环境里都能让自己的音乐传递出感染力的人，在真正的舞台上该能呈现出怎样的效果。 而这样的一个人为什么要在纽约地铁里演奏呢？在演奏时他在想什么呢？ 我要坐的车来了。我机械地上车落座，但又舍不得这音乐。车门关了，那一瞬间我忽然由衷希望车门由于故障再重新打开，我一定会跳下车去再多听一会儿。 但车门并没有打开。我扭过头去，在车窗里看着他消失在隧道尽头的灯光里。 三、 听一个人讲述他的过往，是件有趣而神秘的事。有时候能轻易看出一个人昔日经历同成长后的性格的联系，有时这种联系则仿佛迷宫里的线索一样模糊不清，甚至会让人觉得这只不过是牵强附会的事后诸葛而已。 但只有一个人自己才知道昨日的自我对今日意味着什么。在那些自己孤独面对自己的时刻，那些无可回避也无力承受的静谧的瞬间，一个人会被宿命感所笼罩，会忍不住把命运的叵测安排全都归因于历史。这当然通常只是借口，但一个似是而非的「解释」，有时候就是一个人所能倚仗的全部安慰了。 来美国将近十年了。十年前我雄心万丈，相信有志者事竟成，相信命运总会眷顾自己，相信一个人只要不断小心避开自己不愿直面的困难，就总会找到轻巧顺遂的人生道路。我并不对自己有过高的期待，或者说，多少有些纵容自己的不求上进，但我还是相信——毫无理由但发自内心地相信——我能过出漂亮的人生来。 那时我绝不会知道，十年后我最深刻的感受，是耐心是一种多么难得的能力，而人生并无捷径可言。我开始意识到，一个人要如何努力地接受自己的缺陷，学着和灰头土脸的挫败和平共处，才能镇定地面对拖泥带水的生活，并且仍然鼓足勇气继续向前。这转变仿佛是一瞬间的事，而我甚至没能意识到它。像是海面上一条没有罗盘的船，以为自己一直在驶向同一个方向，而事实上早在湍流里转了无数弯过去。 也许是该拾回十年前的雄心的时候了。 夏天的夜晚正适合跑步。每次沿着哈德逊河畔慢跑，看着月亮升起在河对岸曼哈顿的天际线上，都会沉醉于它不真实的美，似乎转瞬即逝，一不小心就会错过了。 但那一幕当然在那里，一直都在那里，像是种无声的安慰和鼓励一样。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>一、</p>
<p>上周的纽约时报杂志刊登了一篇关于陶哲轩的<a href="http://www.nytimes.com/2015/07/26/magazine/the-singular-mind-of-terry-tao.html">人物特写</a>。陶哲轩是名满天下的天才数学家，但很少出现在公众媒体之中，主要的原因似乎在于他缺乏耸动的新闻性。文章中提到了他的学生们开的玩笑：「好莱坞永远不会为陶哲轩拍一部电影。他生活顺遂，家庭幸福，每天都乐呵呵的。太正常，太不像一个天才了。」</p>
<p>我上过他的课，在校园里也和他打过不少照面。在我看来，说他过于正常其实也不太确切。他走路和说话的方式（特别是站在讲台上的时候），那种表达能力微微落后于思维速度所导致的举手投足间微妙的张力，以及仿佛总是在神游物外的微微怅惘的表情，究竟还是能让人意识到自己面对的并不是一位街头的普通路人。事实上，我见过的当世一流数学家们大多数在外表举止上都和普通人真的别无二致。而陶哲轩的人生经历——17岁大学毕业，20岁博士毕业，24岁获得正教授职位——无可避免地还是在他的身上留下了些许烙印，也许微妙，但并非了无痕迹。</p>
<p>这篇特写提及了一些他成长中的细节：他也会在考试前连夜填鸭复习，也会流连于动漫书店和沉迷于通宵游戏以逃避在普林斯顿所承受的压力。文章以一种轻描淡写的方式谈论这些事，但是和大多数常见的完全流于花团锦簇的溢美之词的个人传略相比，这些细节还是显得相当醒目。他十二岁时坐在大学的期末考场上，因为发现自己临时抱佛脚的准备完全无法应付考试而哭了出来，被监考老师请出了考场。这不是什么人生花絮而已，这是一个人没法逃避的记忆和经验的一部分。</p>
<p>「有才华的孩子总是倾向于回避自己觉得难于克服的挑战」，即使对陶哲轩来说也是如此。他似乎令人艳羡地同时拥有聪颖超卓的头脑和平凡温馨的生活，但他并不是轻轻松松做到这一点的。也许除了他之外，没有人知道这究竟意味着什么。</p>
<p>二、</p>
<p>昨晚我走进曼哈顿五十三街和第五大道的地铁站，那里和平时一样燠热嘈杂，但嘈杂的噪音中夹杂着一缕二胡的声音，虽然几乎难于听清，但还是立刻就抓住了我。</p>
<p>纽约随处可以看到街头艺人，说实话，大多数时候和艺术都没有什么关系。曼哈顿并不是一个好的舞台，它太喧闹，太焦虑，几乎没法给任何形式的艺术以冷静沉着的发挥空间。通常情况下，这些艺人要么选择以最耸动最流于俗套的方式挽留行人的注意力，以本质上近似于马戏团的手法谋生，要么绝望地沉浸在一个角落里，听凭自己被步履匆匆的城市视而不见。Joshua Bell 曾经在地铁站里演奏过巴赫的恰空，并且没有引起任何人的注意。华盛顿邮报以一种颇为讽刺的笔调讲述了这个<a href="http://www.washingtonpost.com/lifestyle/magazine/pearls-before-breakfast-can-one-of-the-nations-great-musicians-cut-through-the-fog-of-a-dc-rush-hour-lets-find-out/2014/09/23/8a6d46da-4331-11e4-b47c-f5889e061e5f_story.html">故事</a>（「你们知道他的音乐会票卖到多贵吗！」），但这其实没什么可讽刺的，事情本来就该是如此。</p>
<p>在纽约遇到过的种种卖艺人里，我对一个十岁左右的孩子印象最为深刻。我不止一次见到他，看样子是个华人（或者至少是亚裔），穿着有点滑稽的衬衫和领带，在地铁站里卖力弹奏电子琴，全是土耳其进行曲一类流行到令人生厌的曲子。他弹得错漏百出，但在地铁站里，这反正一点也不重要。人们仍然摇头晃脑地驻足聆听，在一曲奏毕时爆发出欢呼，而他面无表情地休息片刻，便开始弹下一首。周围的人群中永远站着一个中年人，模样和年龄看起来似乎是他的父亲，双手抱在胸前，冷冷地看着他。那情景仿佛一个寓言一样。</p>
<p>但这次不同，二胡的声线悠然颤动着，带着显而易见的活生生的人的气息。尽管地铁列车刚刚走远，隧道仍在轰鸣，我还是立刻被它抓住了心神。演奏者是一位不算太老的大叔，表情淡漠，但并非是对音乐完全无所谓的那种淡漠，而只是仿佛更习惯于用乐器诉说情感一样。他用电声喇叭预先录制的背景音乐为自己伴奏，无可避免地，这让音乐多少有些僵化，因为节奏早已被限定得一成不变，毫无即兴发挥的余地。但他仍然竭力使得自己的演奏在仅有的余裕中迸发出某种生命力来。</p>
<p>地铁来了又走，他的琴声偶尔混在噪声里，但他只是心平气和地拉着，而琴声也并没被盖过。</p>
<p>我怔怔地看着他，试图辨认出他的演奏里有多少是熟能生巧的肌肉记忆，有多少是来自他真实的「此刻」。实事求是地说，要求一个经年累月在地铁站的溷乱环境中演奏的人永远感情投入，既不可能，也没有意义，但他的演奏远非只是例行公事。我忍不住想，在这种环境里都能让自己的音乐传递出感染力的人，在真正的舞台上该能呈现出怎样的效果。</p>
<p>而这样的一个人为什么要在纽约地铁里演奏呢？在演奏时他在想什么呢？</p>
<p>我要坐的车来了。我机械地上车落座，但又舍不得这音乐。车门关了，那一瞬间我忽然由衷希望车门由于故障再重新打开，我一定会跳下车去再多听一会儿。</p>
<p>但车门并没有打开。我扭过头去，在车窗里看着他消失在隧道尽头的灯光里。</p>
<p>三、</p>
<p>听一个人讲述他的过往，是件有趣而神秘的事。有时候能轻易看出一个人昔日经历同成长后的性格的联系，有时这种联系则仿佛迷宫里的线索一样模糊不清，甚至会让人觉得这只不过是牵强附会的事后诸葛而已。</p>
<p>但只有一个人自己才知道昨日的自我对今日意味着什么。在那些自己孤独面对自己的时刻，那些无可回避也无力承受的静谧的瞬间，一个人会被宿命感所笼罩，会忍不住把命运的叵测安排全都归因于历史。这当然通常只是借口，但一个似是而非的「解释」，有时候就是一个人所能倚仗的全部安慰了。</p>
<p>来美国将近十年了。十年前我雄心万丈，相信有志者事竟成，相信命运总会眷顾自己，相信一个人只要不断小心避开自己不愿直面的困难，就总会找到轻巧顺遂的人生道路。我并不对自己有过高的期待，或者说，多少有些纵容自己的不求上进，但我还是相信——毫无理由但发自内心地相信——我能过出漂亮的人生来。</p>
<p>那时我绝不会知道，十年后我最深刻的感受，是耐心是一种多么难得的能力，而人生并无捷径可言。我开始意识到，一个人要如何努力地接受自己的缺陷，学着和灰头土脸的挫败和平共处，才能镇定地面对拖泥带水的生活，并且仍然鼓足勇气继续向前。这转变仿佛是一瞬间的事，而我甚至没能意识到它。像是海面上一条没有罗盘的船，以为自己一直在驶向同一个方向，而事实上早在湍流里转了无数弯过去。</p>
<p>也许是该拾回十年前的雄心的时候了。</p>
<p>夏天的夜晚正适合跑步。每次沿着哈德逊河畔慢跑，看着月亮升起在河对岸曼哈顿的天际线上，都会沉醉于它不真实的美，似乎转瞬即逝，一不小心就会错过了。</p>
<p>但那一幕当然在那里，一直都在那里，像是种无声的安慰和鼓励一样。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/778.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>3</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>关于《穹顶之下》的若干想法</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/772.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/772.html#comments</comments>
		<pubDate>Sun, 01 Mar 2015 23:12:26 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Diary]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=772</guid>
		<description><![CDATA[0. 这是划时代的好作品。 1. 以下只谈我觉得是缺点的部分，不谈优点。优点是显而易见的。 2. 柴静用自己的孩子的肿瘤开篇，无疑是最具争议性的部分。柴静很注意避免直接谈论雾霾和孩子肿瘤的因果关系（我不确定她本人是否真的相信有这层因果关系），但逻辑上，如果没有这层因果关系，这个开篇就明显煽情过于说理，因而让人在第一反应的震动之后，意识到这一点反而削弱了立论的力量。 3. 正如很多人已经指出的那样，肺癌高发率恐怕和中国高吸烟率的相关性还要大于和雾霾的相关性。全片对控烟一字不提，虽然不是错误（控烟并不是主题），但是这反映了这类宣传片共同的困境：大自然的因果关系往往是多重因素交织的，而人类的思考方式更偏好简单明确的因果链条。因此，几乎任何强调特定主题的有效宣传在学术上都有夸大一种因素掩盖另一种因素的嫌疑，因而会受到技术层面的指责。戈尔的《难以忽视的真相》也饱受此诟病。当然，这里有度的区别，柴静并没有把本来几乎不存在的关联性硬说成是有，也不构成根本性的缺陷。 4. 片中借采访对象之口提到了河北有几十万职工事实上依赖于高污染的工厂而生活，但这一点只是浮光掠影，并未深入讨论。事实上这是污染治理最本质的问题：如何强行落实环保法律要求，而置其背后的政治和社会风险于不顾？片子并未回答这问题，甚至连试图回答也没有，仿佛答案不言自明。但答案并非不言自明。 5. 片子后半段用英国的经验对此问题做出了简短的回应：一个产业没落了，另一个产业会兴起。人们不做矿工了，可以去做别的。但是这话近同儿戏：在统计上新行业当然提供新就业，但新的就业员工如何可能恰巧等同于没落行业淘汰的那一群员工？它们所需要的专业训练、地理分布、资源配置都全然不同。就业率不是抽象的数字，而是一个个活生生的家庭。美国汽车产业没落的同时信息产业也在兴起，但是底特律的汽车工程师并不能直接搬到硅谷去开始写代码。河北的几千万人要如何承受产业换代的冲击？ 6. 这也是片子最令人诟病的地方之一：它几乎全然反映了城市中产阶级的视角和利益。对城市中产阶级而言，雾霾是一个只有缺点没有优点的敌人。但如果她去采访一个钢铁厂工人，对方也许会说：我宁可要雾霾，也不愿失业重新找工作。这个利益诉求在片中是完全被忽略的。 7. 片子对企业的态度是令人玩味的。中石化几乎完全作为反面角色出现，逻辑上的指向是放开能源领域的垄断，促进竞争和创新。在抽象意义上说，这是对的。但中国环保问题的一个人人皆知的现实是：大企业事实上比中小企业在环保上做的好的多。中小企业由于利润微薄，监管难度高，竞争激烈，反而更倾向于破坏环境。2005年至2010年那一轮国进民退，导致大量山西中小煤矿关停并转，既促进大型国企的垄断，也事实上有利于环保。如果要在能源领域打破垄断，如何在操作层面上既促进竞争和创新，又防止过度竞争导致的急功近利破坏环境，并不是一个容易回答的问题。片子对此未置一词。 8. 更进一步，现代能源问题的解决方案强烈依赖于现代化工技术和能源技术，但城市中产阶级（也是本片的主要诉求对象）真的做好准备了么？要节能减排，就必须推动大型化工基地的建设和核电厂的建设，以大工业取代小工业。如果舆论上没有相应的准备，人们仍旧谈化工、核能、大型水电站而色变，以「加强监管，打破垄断」把治理环境问题的策略一语带过，任何方案都是缘木求鱼。环境保护无可避免地包含巨大的代价和成本，把这个代价和成本摊开来计算，告知公众他们未必乐意接受的事实，应当是任何关于环保问题的讨论的基本义务，而本片做的非常不够。 9. 一个城市居民理想中的世界，是身边既没有化工厂，也没有核电站，长江上没有三峡工程，郊区没有烟囱，城市里不堵车，出门有蓝天，但同时自己又能用上便宜清洁的油电水和现代工业产品的世界。这世界是不存在的，和监管是否到位，法治是否昌明并无关系。当然，在一个事实上监管并不到位，法治并不昌明的国家里，首先要求立法、执法和行政部门的有效做为是理所应当的事，这也是本片的主要意义。但与此同时，它也必须承受把问题过度简化的指责。 10. 从本质上来说，任何有效的宣传都是某种过度简化，而分寸感极难拿捏。我并不认为柴静拿捏的完美，但这是求全责备。即使有以上这些批评，她的贡献也比所有批评她的人所做的贡献所加起来要大得多。谢谢她。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>0. 这是划时代的好作品。</p>
<p>1. 以下只谈我觉得是缺点的部分，不谈优点。优点是显而易见的。</p>
<p>2. 柴静用自己的孩子的肿瘤开篇，无疑是最具争议性的部分。柴静很注意避免直接谈论雾霾和孩子肿瘤的因果关系（我不确定她本人是否真的相信有这层因果关系），但逻辑上，如果没有这层因果关系，这个开篇就明显煽情过于说理，因而让人在第一反应的震动之后，意识到这一点反而削弱了立论的力量。</p>
<p>3. 正如很多人已经指出的那样，肺癌高发率恐怕和中国高吸烟率的相关性还要大于和雾霾的相关性。全片对控烟一字不提，虽然不是错误（控烟并不是主题），但是这反映了这类宣传片共同的困境：大自然的因果关系往往是多重因素交织的，而人类的思考方式更偏好简单明确的因果链条。因此，几乎任何强调特定主题的有效宣传在学术上都有夸大一种因素掩盖另一种因素的嫌疑，因而会受到技术层面的指责。戈尔的《难以忽视的真相》也饱受此诟病。当然，这里有度的区别，柴静并没有把本来几乎不存在的关联性硬说成是有，也不构成根本性的缺陷。</p>
<p>4. 片中借采访对象之口提到了河北有几十万职工事实上依赖于高污染的工厂而生活，但这一点只是浮光掠影，并未深入讨论。事实上这是污染治理最本质的问题：如何强行落实环保法律要求，而置其背后的政治和社会风险于不顾？片子并未回答这问题，甚至连试图回答也没有，仿佛答案不言自明。但答案并非不言自明。</p>
<p>5. 片子后半段用英国的经验对此问题做出了简短的回应：一个产业没落了，另一个产业会兴起。人们不做矿工了，可以去做别的。但是这话近同儿戏：在统计上新行业当然提供新就业，但新的就业员工如何可能恰巧等同于没落行业淘汰的那一群员工？它们所需要的专业训练、地理分布、资源配置都全然不同。就业率不是抽象的数字，而是一个个活生生的家庭。美国汽车产业没落的同时信息产业也在兴起，但是底特律的汽车工程师并不能直接搬到硅谷去开始写代码。河北的几千万人要如何承受产业换代的冲击？</p>
<p>6. 这也是片子最令人诟病的地方之一：它几乎全然反映了城市中产阶级的视角和利益。对城市中产阶级而言，雾霾是一个只有缺点没有优点的敌人。但如果她去采访一个钢铁厂工人，对方也许会说：我宁可要雾霾，也不愿失业重新找工作。这个利益诉求在片中是完全被忽略的。</p>
<p>7. 片子对企业的态度是令人玩味的。中石化几乎完全作为反面角色出现，逻辑上的指向是放开能源领域的垄断，促进竞争和创新。在抽象意义上说，这是对的。但中国环保问题的一个人人皆知的现实是：大企业事实上比中小企业在环保上做的好的多。中小企业由于利润微薄，监管难度高，竞争激烈，反而更倾向于破坏环境。2005年至2010年那一轮国进民退，导致大量山西中小煤矿关停并转，既促进大型国企的垄断，也事实上有利于环保。如果要在能源领域打破垄断，如何在操作层面上既促进竞争和创新，又防止过度竞争导致的急功近利破坏环境，并不是一个容易回答的问题。片子对此未置一词。</p>
<p>8. 更进一步，现代能源问题的解决方案强烈依赖于现代化工技术和能源技术，但城市中产阶级（也是本片的主要诉求对象）真的做好准备了么？要节能减排，就必须推动大型化工基地的建设和核电厂的建设，以大工业取代小工业。如果舆论上没有相应的准备，人们仍旧谈化工、核能、大型水电站而色变，以「加强监管，打破垄断」把治理环境问题的策略一语带过，任何方案都是缘木求鱼。环境保护无可避免地包含巨大的代价和成本，把这个代价和成本摊开来计算，告知公众他们未必乐意接受的事实，应当是任何关于环保问题的讨论的基本义务，而本片做的非常不够。</p>
<p>9. 一个城市居民理想中的世界，是身边既没有化工厂，也没有核电站，长江上没有三峡工程，郊区没有烟囱，城市里不堵车，出门有蓝天，但同时自己又能用上便宜清洁的油电水和现代工业产品的世界。这世界是不存在的，和监管是否到位，法治是否昌明并无关系。当然，在一个事实上监管并不到位，法治并不昌明的国家里，首先要求立法、执法和行政部门的有效做为是理所应当的事，这也是本片的主要意义。但与此同时，它也必须承受把问题过度简化的指责。</p>
<p>10. 从本质上来说，任何有效的宣传都是某种过度简化，而分寸感极难拿捏。我并不认为柴静拿捏的完美，但这是求全责备。即使有以上这些批评，她的贡献也比所有批评她的人所做的贡献所加起来要大得多。谢谢她。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/772.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>7</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>电影笔记：《Boyhood》</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/769.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/769.html#comments</comments>
		<pubDate>Sat, 28 Feb 2015 04:22:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Movie]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=769</guid>
		<description><![CDATA[看 Boyhood 是会有疏离感的。大多数华人（包括我在内）所熟悉的美国生活都铺陈在加州或纽约式的舞台上，往往围绕着闹市、大企业和精英学校而展开。而 Boyhood 的背景则是位于德州的 suburb，几乎恰恰是其反面。辛苦的中下层中产阶级生活，十几年才换一次手的老卡车，周末父子一起看棒球，每周雷打不动去教堂礼拜的祖父把猎枪做为成年礼珍重地送给孙子。这生活并不离奇，我在书本和别的电影上早见过许多次。但理解是一回事，懂得则是另一回事。 从 6 岁到 18 岁的少年 Mason 同样陌生，那是纯然美国式的青春。我没在墙上画过喷漆涂鸦，也不曾在高中时开车出去彻夜 party 然后在后座上和女孩拥吻。被单亲妈妈带着颠沛流离，辗转于若干继父之间，在校园里向 Texas 州旗效忠，在草坪上学习棒球和射击，竞选期间作为义工去为总统候选人往居民院前的草坪上插竞选旗帜，高中时去餐馆打工给自己挣学费，都是合情合理但全然无法感同身受的事。 但即便如此，这电影还是让人打心底里觉得亲切，觉得和自己记忆深处的全部生命有某种隐秘而坚实的联系。它并不容易看进去（我很怀疑我如果不是在飞机上看的这部电影我能不能坚持过最初几十分钟），但看进去了，就会想：怎么会有这么好的一部电影，如此穿透地展示着最抽象意义上的生活的面目？ 在看 Boyhood 的时候我脑海中不止一次想起 The curious case of Benjamin Button 这部电影来。它们都长，而且慢，在时间的顺流或逆流中镇定地低咏。但同 Benjamin Button 精巧但芜杂的设定相比，Boyhood 要简单纯粹得多。它甚至都没什么戏剧性，Mason 的童年虽然不是一帆风顺，但终究有惊无险地长大了。有好几次故事发展到了让人微微悬起心来的边缘——和年长的男孩一起喝酒，扔飞刀，大家出言不逊，是要打起来了么？酗酒的继父在餐桌上大发雷霆，是要家庭暴力了么？但都没有。他的生活丰富，细腻，平庸，有起伏，有褶皱，但并未脱离轨道，就像我们大多数人一样。 爸爸和妈妈也是如此。爸爸一开始看起来是个不靠谱的摇滚青年，弃家庭于不顾。但是随着时间的流逝，会看出来他身上令人惊异的好。年轻时不靠谱的痕迹到中年仍在，但只是让人觉得他在温柔敦厚之上又添了一层可爱。妈妈年轻时婚姻总是失败，但终究成功成长为独立的职业妇女，渐渐老了，命运也就不再令人焦灼。她甚至还期盼着前方能有更多东西在等着她。「我以为人生还会有更多啊！」在儿子离家去上大学时她不甘心地哭泣道。 当戏剧性都被剥离了之后，留下的就是最本质的生活了。 所有的变化都没有时间字幕，没有旁白，也没有清晰标示的间隔。我们只能看到妈妈的身材渐渐发福，年轻时紧张的神色被老去后从容的丰腴代替。爸爸从单薄的青年变成了沉稳的中年。女儿开始带牙箍，染红发，交男友。儿子身材猛地窜高，四肢都仿佛拉细的面条一样晃晃悠悠，然后又渐渐壮实起来。十二年过去了。 我们没见过这样的电影，但都见过这样的人生。 这是这部电影最神秘的地方。它触碰的是关于生活的某些极少被人讨论的特质，我们人人都知道那是什么，然而它几乎从未被宣之于口，以至于此刻当我要写下它的时候，也会苦于找不到合适的字句。一个少年，永远生活在此刻的少年，迷惑不解地凝视着自己周遭的世界，仿佛世界纷至沓来涌入自己的生活，又从指缝间逝去。人们安静地、几乎不可察觉地变老。导演变造了一个独特的时空尺度，一切都是旧的，只有叙述的视角是新的。 这里没什么人生教训和心灵鸡汤，就只是我们所已知的一切而已。而温情的美就这样不可遏止地涌现了出来。 “You know how everyone’s always saying seize the moment?” she asks. “I don’t know, I’m kind [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><img src="http://blog.farmostwood.net/image/poster/Boyhood.png" alt="" width="350" /></p>
<p>看 Boyhood 是会有疏离感的。大多数华人（包括我在内）所熟悉的美国生活都铺陈在加州或纽约式的舞台上，往往围绕着闹市、大企业和精英学校而展开。而 Boyhood 的背景则是位于德州的 suburb，几乎恰恰是其反面。辛苦的中下层中产阶级生活，十几年才换一次手的老卡车，周末父子一起看棒球，每周雷打不动去教堂礼拜的祖父把猎枪做为成年礼珍重地送给孙子。这生活并不离奇，我在书本和别的电影上早见过许多次。但理解是一回事，懂得则是另一回事。</p>
<p>从 6 岁到 18 岁的少年 Mason 同样陌生，那是纯然美国式的青春。我没在墙上画过喷漆涂鸦，也不曾在高中时开车出去彻夜 party 然后在后座上和女孩拥吻。被单亲妈妈带着颠沛流离，辗转于若干继父之间，在校园里向 Texas 州旗效忠，在草坪上学习棒球和射击，竞选期间作为义工去为总统候选人往居民院前的草坪上插竞选旗帜，高中时去餐馆打工给自己挣学费，都是合情合理但全然无法感同身受的事。</p>
<p>但即便如此，这电影还是让人打心底里觉得亲切，觉得和自己记忆深处的全部生命有某种隐秘而坚实的联系。它并不容易看进去（我很怀疑我如果不是在飞机上看的这部电影我能不能坚持过最初几十分钟），但看进去了，就会想：怎么会有这么好的一部电影，如此穿透地展示着最抽象意义上的生活的面目？</p>
<p>在看 Boyhood 的时候我脑海中不止一次想起 The curious case of Benjamin Button 这部电影来。它们都长，而且慢，在时间的顺流或逆流中镇定地低咏。但同 Benjamin Button 精巧但芜杂的设定相比，Boyhood 要简单纯粹得多。它甚至都没什么戏剧性，Mason 的童年虽然不是一帆风顺，但终究有惊无险地长大了。有好几次故事发展到了让人微微悬起心来的边缘——和年长的男孩一起喝酒，扔飞刀，大家出言不逊，是要打起来了么？酗酒的继父在餐桌上大发雷霆，是要家庭暴力了么？但都没有。他的生活丰富，细腻，平庸，有起伏，有褶皱，但并未脱离轨道，就像我们大多数人一样。</p>
<p>爸爸和妈妈也是如此。爸爸一开始看起来是个不靠谱的摇滚青年，弃家庭于不顾。但是随着时间的流逝，会看出来他身上令人惊异的好。年轻时不靠谱的痕迹到中年仍在，但只是让人觉得他在温柔敦厚之上又添了一层可爱。妈妈年轻时婚姻总是失败，但终究成功成长为独立的职业妇女，渐渐老了，命运也就不再令人焦灼。她甚至还期盼着前方能有更多东西在等着她。「我以为人生还会有更多啊！」在儿子离家去上大学时她不甘心地哭泣道。</p>
<p>当戏剧性都被剥离了之后，留下的就是最本质的生活了。</p>
<p>所有的变化都没有时间字幕，没有旁白，也没有清晰标示的间隔。我们只能看到妈妈的身材渐渐发福，年轻时紧张的神色被老去后从容的丰腴代替。爸爸从单薄的青年变成了沉稳的中年。女儿开始带牙箍，染红发，交男友。儿子身材猛地窜高，四肢都仿佛拉细的面条一样晃晃悠悠，然后又渐渐壮实起来。十二年过去了。</p>
<p>我们没见过这样的电影，但都见过这样的人生。</p>
<p>这是这部电影最神秘的地方。它触碰的是关于生活的某些极少被人讨论的特质，我们人人都知道那是什么，然而它几乎从未被宣之于口，以至于此刻当我要写下它的时候，也会苦于找不到合适的字句。一个少年，永远生活在此刻的少年，迷惑不解地凝视着自己周遭的世界，仿佛世界纷至沓来涌入自己的生活，又从指缝间逝去。人们安静地、几乎不可察觉地变老。导演变造了一个独特的时空尺度，一切都是旧的，只有叙述的视角是新的。</p>
<p>这里没什么人生教训和心灵鸡汤，就只是我们所已知的一切而已。而温情的美就这样不可遏止地涌现了出来。</p>
<p>“You know how everyone’s always saying seize the moment?” she asks. “I don’t know, I’m kind of thinking it’s the other way around, you know, like the moment seizes us.”</p>
<p>“Yeah,” he replies. “Yeah, I know, it’s constant, the moments, it’s just — it’s like it’s always right now, you know?”</p>
<p>“Yeah,” she says.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/769.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>4</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>有哪件事让你觉得身为中国人十分骄傲？</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/767.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/767.html#comments</comments>
		<pubDate>Sun, 01 Feb 2015 02:45:53 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Diary]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=767</guid>
		<description><![CDATA[这是对一条知乎问题的回答。 2013 年我去秘鲁旅行了一趟，主要的目的地是马丘比丘和的的喀喀湖，但路上也经过了不少小镇和乡村。秘鲁是个有代表性的南美国家，经济水平一般，城乡发展水平大致上让我想起中国中西部的欠发达地区。我当时写的游记里有一段话描绘了那里的景象： 「从湖边回望过去，粗糙不堪的砖瓦平房密密麻麻地在山腰蔓延开来，像是个巨大的不知存在意义为何的蚂蚁巢穴。太阳初升的时候，街道上的店铺都还关着门，只有在街边摆摊卖早点的摊贩们推着车子走在街上。身边偶尔会有电动三轮车歪歪扭扭地驶过。街道两旁的墙皮斑驳陆离，积满年代久远的灰尘和可疑的油腻。偶尔传来卷闸门被拉起的声音——这是我小时候听惯的，但在美国很久没听到过了——一个男人睡眼惺忪地把一盆脏水泼到人行道上。一个穿着当地传统的毛衣毛裙的矮胖老太太吃力地推着三轮车过马路，车子上捆着一大堆包裹和几个塑料板凳，板凳在她正要走过街心时滑落了下来滚到一边。她要去捡起凳子时，三轮车又沿着马路滑向另一侧。我连忙跑过去帮她把板凳拾了起来，她咕哝了一句我甚至听不出是不是西班牙语的句子，我们各自走开。」 这场景本身并不出奇，它并不能说明秘鲁的好与坏。事实上，这只不过是今日世界绝大多数地区的日常面目——如果我们意识到无论北京还是纽约事实上都是这个世界中的异类的话。 但重点是，当我走在秘鲁乏善可陈的城市和乡村之间，看着这些和我小时候见惯的中国中西部城镇大同小异的景色时，我反而更强烈地意识到了中国的特殊性。在秘鲁，我不止一次政治不正确地想：这个国家的绝大多数地区实在是乏味荒芜地令人厌倦，人民也只是疲惫地生活和跋涉在这里，仿佛过去和未来都同自己并无干系。马丘比丘固然是令人炫目的珍宝，但它只是碰巧孤单地遗落在此罢了。——我承认，这当然只是一个外国游客的感受，也许对一个生于兹长于兹的秘鲁人来说并不公平。但那种乏味感是真实的，几乎触手可及。 然后我忍不住想，我记忆里同样灰头土脸的中国内陆和眼前的秘鲁的区别在哪里。那并不是熟悉所带来的亲切——事实上，让我今天骤然回到中国内陆，除了语言相通外我恐怕并不会觉得比秘鲁熟悉多少——而是某种难于言表的，深入心神血脉的「不孤独」之感，一种让人得以安身立命的，被漫长历史和灿然典章所滋养出的温情。一个人看着美国缅因州的枫叶，会意识到那并不是老杜笔下玉露凋伤的树林。在大峡谷畔的沙漠里开车，也绝不会误认为自己是在春风不度的玉门关外。拉丁民族有远比中国发达的民间音乐文化，但没有吴丝蜀桐，更没有「一雁过连营，繁霜覆古城。胡笳在何处，半夜起边声。」在中国的土地上的那些山村、水乡、田舍、食肆，是一个漫长时空层叠累积出的结果，而中国人在其间劳作杀伐，爱恨生死，觉得这一切都像呼吸一样自然。它们一点也不自然。 这并不是简单的「历史悠久」之类的 cliche 而已。中国人喜欢自豪地谈及长城和兵马俑，觉得那是中国独有的瑰宝，但事实上每个古老的民族都有自己的瑰宝，它们并不真正独有。真正让中国之为中国的，是那些中国人并不会时时意识到其存在的东西。我多年前有一次和一位受过良好教育的印裔长辈闲聊时，她好奇地问我：「为什么我碰到过的每个中国人都能随口谈及几百几千年前的某某朝代发生过的事？这难道不应该是非常专业化的知识么？」——那是我第一次意识到，作为一个中国人，我们有多独一无二。 我告诉她我们有无穷无尽的民间戏曲和传说，让几乎所有中国人，哪怕不识字，也能对历史的大致轮廓如数家珍。这是个最简单的回答，但我其实一刹那间想到的远不只是戏曲而已。三峡岸边的鬼城，西安城墙根的埙声，江南巷弄里的酒望，这些涌到嘴边却无法向一个印度人用英语解释清楚的事，才是真正的答案。 刚来纽约的某个晚上，我在微信上说了一句： 「没有深夜和猫一起听过《重整河山待后生》的人，不足以谈人生。」 知道它为什么好的这个事实，就是我觉得身为中国人十分骄傲的事。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>这是对一条<a href="http://www.zhihu.com/question/27627891">知乎问题</a>的回答。</p>
<p>2013 年我去秘鲁旅行了一趟，主要的目的地是马丘比丘和的的喀喀湖，但路上也经过了不少小镇和乡村。秘鲁是个有代表性的南美国家，经济水平一般，城乡发展水平大致上让我想起中国中西部的欠发达地区。我当时写的<a href="http://blog.farmostwood.net/725.html">游记</a>里有一段话描绘了那里的景象：</p>
<p><span style="color: #808000;">「从湖边回望过去，粗糙不堪的砖瓦平房密密麻麻地在山腰蔓延开来，像是个巨大的不知存在意义为何的蚂蚁巢穴。太阳初升的时候，街道上的店铺都还关着门，只有在街边摆摊卖早点的摊贩们推着车子走在街上。身边偶尔会有电动三轮车歪歪扭扭地驶过。街道两旁的墙皮斑驳陆离，积满年代久远的灰尘和可疑的油腻。偶尔传来卷闸门被拉起的声音——这是我小时候听惯的，但在美国很久没听到过了——一个男人睡眼惺忪地把一盆脏水泼到人行道上。一个穿着当地传统的毛衣毛裙的矮胖老太太吃力地推着三轮车过马路，车子上捆着一大堆包裹和几个塑料板凳，板凳在她正要走过街心时滑落了下来滚到一边。她要去捡起凳子时，三轮车又沿着马路滑向另一侧。我连忙跑过去帮她把板凳拾了起来，她咕哝了一句我甚至听不出是不是西班牙语的句子，我们各自走开。」</span></p>
<p>这场景本身并不出奇，它并不能说明秘鲁的好与坏。事实上，这只不过是今日世界绝大多数地区的日常面目——如果我们意识到无论北京还是纽约事实上都是这个世界中的异类的话。</p>
<p>但重点是，当我走在秘鲁乏善可陈的城市和乡村之间，看着这些和我小时候见惯的中国中西部城镇大同小异的景色时，我反而更强烈地意识到了中国的特殊性。在秘鲁，我不止一次政治不正确地想：这个国家的绝大多数地区实在是乏味荒芜地令人厌倦，人民也只是疲惫地生活和跋涉在这里，仿佛过去和未来都同自己并无干系。马丘比丘固然是令人炫目的珍宝，但它只是碰巧孤单地遗落在此罢了。——我承认，这当然只是一个外国游客的感受，也许对一个生于兹长于兹的秘鲁人来说并不公平。但那种乏味感是真实的，几乎触手可及。</p>
<p>然后我忍不住想，我记忆里同样灰头土脸的中国内陆和眼前的秘鲁的区别在哪里。那并不是熟悉所带来的亲切——事实上，让我今天骤然回到中国内陆，除了语言相通外我恐怕并不会觉得比秘鲁熟悉多少——而是某种难于言表的，深入心神血脉的「不孤独」之感，一种让人得以安身立命的，被漫长历史和灿然典章所滋养出的温情。一个人看着美国缅因州的枫叶，会意识到那并不是老杜笔下玉露凋伤的树林。在大峡谷畔的沙漠里开车，也绝不会误认为自己是在春风不度的玉门关外。拉丁民族有远比中国发达的民间音乐文化，但没有吴丝蜀桐，更没有「一雁过连营，繁霜覆古城。胡笳在何处，半夜起边声。」在中国的土地上的那些山村、水乡、田舍、食肆，是一个漫长时空层叠累积出的结果，而中国人在其间劳作杀伐，爱恨生死，觉得这一切都像呼吸一样自然。它们一点也不自然。</p>
<p>这并不是简单的「历史悠久」之类的 cliche 而已。中国人喜欢自豪地谈及长城和兵马俑，觉得那是中国独有的瑰宝，但事实上每个古老的民族都有自己的瑰宝，它们并不真正独有。真正让中国之为中国的，是那些中国人并不会时时意识到其存在的东西。我多年前有一次和一位受过良好教育的印裔长辈闲聊时，她好奇地问我：「为什么我碰到过的每个中国人都能随口谈及几百几千年前的某某朝代发生过的事？这难道不应该是非常专业化的知识么？」——那是我第一次意识到，作为一个中国人，我们有多独一无二。</p>
<p>我告诉她我们有无穷无尽的民间戏曲和传说，让几乎所有中国人，哪怕不识字，也能对历史的大致轮廓如数家珍。这是个最简单的回答，但我其实一刹那间想到的远不只是戏曲而已。三峡岸边的鬼城，西安城墙根的埙声，江南巷弄里的酒望，这些涌到嘴边却无法向一个印度人用英语解释清楚的事，才是真正的答案。</p>
<p>刚来纽约的某个晚上，我在微信上说了一句：</p>
<p>「没有深夜和猫一起听过《重整河山待后生》的人，不足以谈人生。」</p>
<p>知道它为什么好的这个事实，就是我觉得身为中国人十分骄傲的事。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/767.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>10</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>薄冰</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/765.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/765.html#comments</comments>
		<pubDate>Sat, 24 Jan 2015 21:48:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Diary]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=765</guid>
		<description><![CDATA[「为什么时间过得这么慢。」我对 Sydnie 小姐说。 Sydnie 小姐在地球的另一端懒洋洋地不想搭理我。作为一个深刻了解我的不可安慰性的人，她知道她说不说话都没什么区别。 我也并没期盼答案，只是需要通过不断输出负能量来维持自己的身心平衡而已。能够连续多年接受我的负能量输出还没有抛弃我的朋友并不多，我好珍惜他们。（也许应该说她们。） 纽约下了场小雪，窗外像是挂了一块晦暗的幕布。周末很安静，一如既往。对生活充满热情的人这时会冲进曼哈顿去呼朋唤友以排遣这令人抑郁的冬日，而我则坐在家里在电脑前面写代码，连音乐都没有开。 我并不是在工作，我只是在学习编程而已。 过去的两个月好像什么都没有发生，但是我似乎能听到心里薄薄的浮冰碎裂的声音。生活以一种难于预料的方式决断性地推了我一把，让我意识到我正驶入某片湍流之中。「有好多好多好多想法在脑子里打架，焦虑得好像一条即将爆炸的河豚一样。」有一天我在广播里说。 浮冰正在一点点碎掉，而我远离任何一片陆地。我并不害怕——以前的生活也茫然过——但是多少有点伤感。这好像不该是这个年纪还有的状态。我曾经写过一篇文章，叫做《高大上的故事》，文章的开头是这样的： 「老高三十岁之前的简历是被名校的名字堆起来的，名校毕业后在纽约做大律师，老婆是名校里认识的同学。生活完美无缺，高，大，上。故事要是结束在这里就很好。 但是故事才刚刚开始。老高不幸在三十多岁的时候忽然想到要问一下自己：这是我想要的生活么？众所周知，这一类问题素来是万恶之源。于是离婚，辞职，给人生按下重启键，老高要去追寻生活本来的意义了。」 这其实是个真实的故事，主人公当然并不是我，我写的时候也并没想到自己。但我渐渐惊讶地意识到，我事实上完全可以是他。一个人并不选择生活的道路，而是被生活的道路所选择。他看到远方朦胧的灯火，看到小径分岔消失在密林间，来时的路遮蔽在浓雾里，而眼前只有夜色。然后他听到内心浮冰碎裂的声音。 我在那篇文章结尾处说： 「一个高大上的人，除了他由于种种机缘能够享受到高大上的生活之外，并不因此而免疫于任何其他人会有的欲望、妄想、弱点、痛苦。一个高大上的背景会让一个人做出生活中每个选择的那些时刻显得更有戏剧性，他选择的余地更大，可供操作的资源更多，面临的不确定因素更复杂，如果他失败了也就显得更讽刺。但是在做出那些决定的时刻里，他盲目的就像是个普通人而已，因为他本来就是。」 雪天看不出太阳什么时候落山，只能看到天色渐渐黯淡下去。猫蜷在我的腿上打着呼噜，编程界面的字体色彩斑斓，冷冰冰地凝视着我。冬天像是已经很久了，但还没有要离开的意思。我不知道我是期待还是害怕春天的影子。 「好难过。」我对 Sydnie 小姐说。 「这是个过程。」她简洁地回答到。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>「为什么时间过得这么慢。」我对 Sydnie 小姐说。</p>
<p>Sydnie 小姐在地球的另一端懒洋洋地不想搭理我。作为一个深刻了解我的不可安慰性的人，她知道她说不说话都没什么区别。</p>
<p>我也并没期盼答案，只是需要通过不断输出负能量来维持自己的身心平衡而已。能够连续多年接受我的负能量输出还没有抛弃我的朋友并不多，我好珍惜他们。（也许应该说她们。）</p>
<p>纽约下了场小雪，窗外像是挂了一块晦暗的幕布。周末很安静，一如既往。对生活充满热情的人这时会冲进曼哈顿去呼朋唤友以排遣这令人抑郁的冬日，而我则坐在家里在电脑前面写代码，连音乐都没有开。</p>
<p>我并不是在工作，我只是在学习编程而已。</p>
<p>过去的两个月好像什么都没有发生，但是我似乎能听到心里薄薄的浮冰碎裂的声音。生活以一种难于预料的方式决断性地推了我一把，让我意识到我正驶入某片湍流之中。「有好多好多好多想法在脑子里打架，焦虑得好像一条即将爆炸的河豚一样。」有一天我在广播里说。</p>
<p>浮冰正在一点点碎掉，而我远离任何一片陆地。我并不害怕——以前的生活也茫然过——但是多少有点伤感。这好像不该是这个年纪还有的状态。我曾经写过一篇文章，叫做《<a href="http://www.douban.com/note/325243220/">高大上的故事</a>》，文章的开头是这样的：</p>
<p>「老高三十岁之前的简历是被名校的名字堆起来的，名校毕业后在纽约做大律师，老婆是名校里认识的同学。生活完美无缺，高，大，上。故事要是结束在这里就很好。</p>
<p>但是故事才刚刚开始。老高不幸在三十多岁的时候忽然想到要问一下自己：这是我想要的生活么？众所周知，这一类问题素来是万恶之源。于是离婚，辞职，给人生按下重启键，老高要去追寻生活本来的意义了。」</p>
<p>这其实是个真实的故事，主人公当然并不是我，我写的时候也并没想到自己。但我渐渐惊讶地意识到，我事实上完全可以是他。一个人并不选择生活的道路，而是被生活的道路所选择。他看到远方朦胧的灯火，看到小径分岔消失在密林间，来时的路遮蔽在浓雾里，而眼前只有夜色。然后他听到内心浮冰碎裂的声音。</p>
<p>我在那篇文章结尾处说：</p>
<p>「一个高大上的人，除了他由于种种机缘能够享受到高大上的生活之外，并不因此而免疫于任何其他人会有的欲望、妄想、弱点、痛苦。一个高大上的背景会让一个人做出生活中每个选择的那些时刻显得更有戏剧性，他选择的余地更大，可供操作的资源更多，面临的不确定因素更复杂，如果他失败了也就显得更讽刺。但是在做出那些决定的时刻里，他盲目的就像是个普通人而已，因为他本来就是。」</p>
<p>雪天看不出太阳什么时候落山，只能看到天色渐渐黯淡下去。猫蜷在我的腿上打着呼噜，编程界面的字体色彩斑斓，冷冰冰地凝视着我。冬天像是已经很久了，但还没有要离开的意思。我不知道我是期待还是害怕春天的影子。</p>
<p>「好难过。」我对 Sydnie 小姐说。</p>
<p>「这是个过程。」她简洁地回答到。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/765.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>4</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>天末</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/763.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/763.html#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 22:55:54 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Diary]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=763</guid>
		<description><![CDATA[我咽下一枚铁做的月亮，他们把它叫做螺丝。 ——许立志《我咽下一枚铁做的月亮》 一、 周三下午六点钟，冬天的太阳早已落山，夜色苍茫，北京城陷入了一片铁灰色的混沌里。当我走出西二旗地铁站的时候，完全被眼前的场景所震撼了。面前仿佛有无穷无尽的人流从四面八方向我涌来，走入我身后的地铁口。我几乎是仅有的一个逆流而出的人，需要小心翼翼地避免撞到别人。在夜灯下他们每个人都和我看起来差不多年纪也差不多职业，穿着颜色乏味的冬装，大多数背着电脑包，脸上带着在办公室面对一天屏幕之后的人特有的疲惫神情，或说笑或沉默地向我走来。但并没有人看我一眼。 我知道这还只是个开始而已。几个小时之内大概有几万名工程师要从这个地铁站回家，这甚至还没到高峰期呢。 在北京的几天时间里，我见到的同龄人们从东南到西北，从写字楼到科技园，从大公司到 startup，分布在这座城市的各个角落。尽管我在这里念书，有许多朋友在这里生活，每年都会至少回来一次，熟悉它的每个变化，在心理上从未真正远离过这儿，但是再次亲眼看到有这么多和我一样的年轻人在这里日夜奋斗，仍然会感受到某种令人屏息的心神震颤。在美国的生活有时候会给人一种错觉，仿佛自己独一无二，或者至少是一个特殊的存在——在某种意义上确实如此，像是散落在绿色植被里的紫色花朵，可以轻易辨认出同胞们，以及自己和他们之间的微妙差异——而只有回到中国，才会意识到自己在人群中有多不起眼，有多少和自己一样年纪，一样经历，一样憧憬未来的人，散落在无穷无尽的空间里。 他们并不是我的背景，他们和我一样都是这个时代的背景。我只有在北京的时候才能够清晰的体会到这一点。 二、 我去西二旗是为了去一家公司见一个朋友。我从来都不喜欢这家公司，发自内心的不喜欢，不喜欢它的一切——它的价值观，它的历史，它的运作方式，它的管理哲学，它的网页配色——这种不喜欢多少有点不理性的成分。在中国的商业地图上它并不真的是一个特别恶劣的例子，事实上，并没有太多公司比它做得更好。可我就是不喜欢它。 但我几乎能用肉眼看到它崛起的速度，这种崛起几乎像是对我的嘲讽，仿佛扶摇直上的大潮冷笑着对我说：who cares？ 我很难清晰地描述我走在这家公司里的感受。一方面，这里聚集着上万名至少和我一样聪明，并且比我更努力的年轻人，当我走出地铁站的时候他们正结束一天的工作——和我同样的工作——疲惫地离开这里。我无法不对他们心存敬意。另一方面，我深深地遗憾于它没能走上成为一家伟大公司的道路，它本应是中国人自己的传奇，可它不是。 但真正困扰我的是心底的另一个声音：也许它其实是呢？也许这就是走向伟大公司的道路呢？也许我自以为是的信念并没那么绝对，而历史自有其答案？ 在北京和好几个朋友聊天的时候都提到，我这一代的许多人有种从小形成的共同的世界观：我们相信明天也许会更好，但需要持之以恒地进步和改革，一点点挣脱旧的自我，才有可能迎来新的命运。但是仿佛一夜之间，社会的思潮完全扭转了方向。自我革命变得不再重要了，眼下的道路似乎就是正确的道路。伟大触手可及，哪怕并不光荣。说真的，这个月我们已经是这世界上最富有的国家了。只要继续努力，似乎没有什么能阻止我们也成为这世界上最有创造力的国家才对。 当我在这家公司的食堂里和周围不计其数和我差不多的员工们一起吃晚饭的时候，这问题不只一次地划过我的脑海。也许我比他们中的很多人都幸运——但是凭什么呢？ 三、 「你得理解它，这不是它想怎么做生意的问题，这是它不得不这么做生意的问题。」在清华园里，一个朋友对我说。 「我要是你，我才不会回来呢。」在回龙观附近，一个朋友对我说。 「在这个小环境里也许显得还不错，但是整体的大环境实在是太糟了。」在国贸一家餐厅里，一个朋友对我说。 「我现在觉得我这段时间积攒到的最大的信心在于，即使你真的按自己的想法去做事情，其实也还是会有足够多人买账的。」在北大边上，一个朋友对我说。 这些朋友都是我的同龄人中的佼佼者，有出色的成就和漂亮的履历。他们似乎并没谁真心热爱北京，但他们在这里努力工作，咬牙坚持，保卫社会，支持家庭。他们的生活有其各自的苦恼和挑战，既消磨也滋养自己的雄心。青春即逝，面对生活袒露出坚实的面目，像是寒冬里裹着大衣顶着冷风前行一般。但他们在尽我们这一代人的责任。 相比而言，曼哈顿像是海上的一叶孤舟一样远。 博尔赫斯说：人群是一个幻觉。但一棵独自生长的树并不等同于一棵在密林中长成的树。在北京的浓雾中间，在此起彼伏的泡沫和到处流淌的热钱下面，未必有一个更理想的国家，但确实有更多共同跳跃的脉搏。一个人在这里可能更容易迷失自己的坐标，但也更容易感知潮水的方向。在美国回望中国，有时会陷入某些被 cliche 所织造出的逻辑里，譬如「机会更多」，「关系更复杂」，「更不守规矩」，诸如此类。但真正微妙的区别，则只有置身于北京的人群之中才能体会得到。那就像是皮肤所感知的细微温热，在远方是看不到的。 北京并不令人愉悦。但每次回到众生喧哗的北京，都让人觉得仿佛离未来又更近了一点似的。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: right;"><span style="color: #808000;">我咽下一枚铁做的月亮，他们把它叫做螺丝。</span><br />
<span style="color: #808000;"> ——许立志《我咽下一枚铁做的月亮》</span></p>
<p>一、</p>
<p>周三下午六点钟，冬天的太阳早已落山，夜色苍茫，北京城陷入了一片铁灰色的混沌里。当我走出西二旗地铁站的时候，完全被眼前的场景所震撼了。面前仿佛有无穷无尽的人流从四面八方向我涌来，走入我身后的地铁口。我几乎是仅有的一个逆流而出的人，需要小心翼翼地避免撞到别人。在夜灯下他们每个人都和我看起来差不多年纪也差不多职业，穿着颜色乏味的冬装，大多数背着电脑包，脸上带着在办公室面对一天屏幕之后的人特有的疲惫神情，或说笑或沉默地向我走来。但并没有人看我一眼。</p>
<p>我知道这还只是个开始而已。几个小时之内大概有几万名工程师要从这个地铁站回家，这甚至还没到高峰期呢。</p>
<p>在北京的几天时间里，我见到的同龄人们从东南到西北，从写字楼到科技园，从大公司到 startup，分布在这座城市的各个角落。尽管我在这里念书，有许多朋友在这里生活，每年都会至少回来一次，熟悉它的每个变化，在心理上从未真正远离过这儿，但是再次亲眼看到有这么多和我一样的年轻人在这里日夜奋斗，仍然会感受到某种令人屏息的心神震颤。在美国的生活有时候会给人一种错觉，仿佛自己独一无二，或者至少是一个特殊的存在——在某种意义上确实如此，像是散落在绿色植被里的紫色花朵，可以轻易辨认出同胞们，以及自己和他们之间的微妙差异——而只有回到中国，才会意识到自己在人群中有多不起眼，有多少和自己一样年纪，一样经历，一样憧憬未来的人，散落在无穷无尽的空间里。</p>
<p>他们并不是我的背景，他们和我一样都是这个时代的背景。我只有在北京的时候才能够清晰的体会到这一点。</p>
<p>二、</p>
<p>我去西二旗是为了去一家公司见一个朋友。我从来都不喜欢这家公司，发自内心的不喜欢，不喜欢它的一切——它的价值观，它的历史，它的运作方式，它的管理哲学，它的网页配色——这种不喜欢多少有点不理性的成分。在中国的商业地图上它并不真的是一个特别恶劣的例子，事实上，并没有太多公司比它做得更好。可我就是不喜欢它。</p>
<p>但我几乎能用肉眼看到它崛起的速度，这种崛起几乎像是对我的嘲讽，仿佛扶摇直上的大潮冷笑着对我说：who cares？</p>
<p>我很难清晰地描述我走在这家公司里的感受。一方面，这里聚集着上万名至少和我一样聪明，并且比我更努力的年轻人，当我走出地铁站的时候他们正结束一天的工作——和我同样的工作——疲惫地离开这里。我无法不对他们心存敬意。另一方面，我深深地遗憾于它没能走上成为一家伟大公司的道路，它本应是中国人自己的传奇，可它不是。</p>
<p>但真正困扰我的是心底的另一个声音：也许它其实是呢？也许这就是走向伟大公司的道路呢？也许我自以为是的信念并没那么绝对，而历史自有其答案？</p>
<p>在北京和好几个朋友聊天的时候都提到，我这一代的许多人有种从小形成的共同的世界观：我们相信明天也许会更好，但需要持之以恒地进步和改革，一点点挣脱旧的自我，才有可能迎来新的命运。但是仿佛一夜之间，社会的思潮完全扭转了方向。自我革命变得不再重要了，眼下的道路似乎就是正确的道路。伟大触手可及，哪怕并不光荣。说真的，这个月我们已经是这世界上最富有的国家了。只要继续努力，似乎没有什么能阻止我们也成为这世界上最有创造力的国家才对。</p>
<p>当我在这家公司的食堂里和周围不计其数和我差不多的员工们一起吃晚饭的时候，这问题不只一次地划过我的脑海。也许我比他们中的很多人都幸运——但是凭什么呢？</p>
<p>三、</p>
<p>「你得理解它，这不是它想怎么做生意的问题，这是它不得不这么做生意的问题。」在清华园里，一个朋友对我说。<br />
「我要是你，我才不会回来呢。」在回龙观附近，一个朋友对我说。<br />
「在这个小环境里也许显得还不错，但是整体的大环境实在是太糟了。」在国贸一家餐厅里，一个朋友对我说。<br />
「我现在觉得我这段时间积攒到的最大的信心在于，即使你真的按自己的想法去做事情，其实也还是会有足够多人买账的。」在北大边上，一个朋友对我说。</p>
<p>这些朋友都是我的同龄人中的佼佼者，有出色的成就和漂亮的履历。他们似乎并没谁真心热爱北京，但他们在这里努力工作，咬牙坚持，保卫社会，支持家庭。他们的生活有其各自的苦恼和挑战，既消磨也滋养自己的雄心。青春即逝，面对生活袒露出坚实的面目，像是寒冬里裹着大衣顶着冷风前行一般。但他们在尽我们这一代人的责任。</p>
<p>相比而言，曼哈顿像是海上的一叶孤舟一样远。</p>
<p>博尔赫斯说：人群是一个幻觉。但一棵独自生长的树并不等同于一棵在密林中长成的树。在北京的浓雾中间，在此起彼伏的泡沫和到处流淌的热钱下面，未必有一个更理想的国家，但确实有更多共同跳跃的脉搏。一个人在这里可能更容易迷失自己的坐标，但也更容易感知潮水的方向。在美国回望中国，有时会陷入某些被 cliche 所织造出的逻辑里，譬如「机会更多」，「关系更复杂」，「更不守规矩」，诸如此类。但真正微妙的区别，则只有置身于北京的人群之中才能体会得到。那就像是皮肤所感知的细微温热，在远方是看不到的。</p>
<p>北京并不令人愉悦。但每次回到众生喧哗的北京，都让人觉得仿佛离未来又更近了一点似的。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/763.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>10</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>关于《Interstellar》的几句话</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/760.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/760.html#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 12 Nov 2014 02:31:56 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Movie]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=760</guid>
		<description><![CDATA[1.     画面好美，一开场进入土星环的那幅画面就美得让人屏息。 1.5   之前看过的太空电影相比全都弱掉了。 2.     外星球的冰川看起来和地球好像（本来也就是在冰岛拍的）。 2.5   那个大浪我很喜欢，不知道为什么。就是大而已，但是印象非常深刻。 3.     会变身风火轮还会公主抱的机器人太萌了！ 4.     要跟上进入太空之后情节发展实在很不容易，连蒙带猜也只能听懂大概。 4.5   男主角的含含糊糊哼哼唧唧的口音也对此有贡献。 5.     有好几个角色都可有可无，删掉更好。比如那个不知道在干什么的黑人。 6.     据说进入虫洞和黑洞的光影效果都是 Thorne 真正推导出公式算出来的。 6.5   他在这部电影拍完后还以此为主题写了两篇 paper。 7.      Zimmer 的音乐一向很有音乐会效果。 7.5   但是是不是音量太大了？好几次都把对话遮住了让人听不清。 8.     大家在车里紧急带上口罩防范沙尘暴那一幕让我觉得俨然是北京。 9.     最后男主角能把书架上的书推掉这件事我不能容忍。 [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><img alt="" src="http://blog.farmostwood.net/image/poster/Interstellar.png" width="500" /><br />
1.     画面好美，一开场进入土星环的那幅画面就美得让人屏息。<br />
1.5   之前看过的太空电影相比全都弱掉了。<br />
2.     外星球的冰川看起来和地球好像（本来也就是在冰岛拍的）。<br />
2.5   那个大浪我很喜欢，不知道为什么。就是大而已，但是印象非常深刻。<br />
3.     会变身风火轮还会公主抱的机器人太萌了！<br />
4.     要跟上进入太空之后情节发展实在很不容易，连蒙带猜也只能听懂大概。<br />
4.5   男主角的含含糊糊哼哼唧唧的口音也对此有贡献。<br />
5.     有好几个角色都可有可无，删掉更好。比如那个不知道在干什么的黑人。<br />
6.     据说进入虫洞和黑洞的光影效果都是 Thorne 真正推导出公式算出来的。<br />
6.5   他在这部电影拍完后还以此为主题写了两篇 paper。<br />
7.      Zimmer 的音乐一向很有音乐会效果。<br />
7.5   但是是不是音量太大了？好几次都把对话遮住了让人听不清。<br />
8.     大家在车里紧急带上口罩防范沙尘暴那一幕让我觉得俨然是北京。<br />
9.     最后男主角能把书架上的书推掉这件事我不能容忍。<br />
9.5   当然那部分盗梦空间再现的情节整个都让人有点不能忍。<br />
10.   还有，为什么关于黑洞的数据可以靠莫尔斯电码传递？<br />
10.5 所以那个攸关人类命运的数据一共只有一两句话是么？「挠挠」？</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/760.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>9</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>读书笔记：《大外交》</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/758.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/758.html#comments</comments>
		<pubDate>Sun, 17 Aug 2014 15:20:06 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Reading]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=758</guid>
		<description><![CDATA[一、 在《大外交》这本书的发布会上，基辛格向媒体介绍这本书的主旨时，讲到美国人的世界观是如何影响他们的外交政策的： 「美国人总是认为，全世界的人本性对正义的态度都一样，那些和美国对民主和自由看法不一的人，都是只是因为受了一时的蒙蔽才会站在美国的对立面。仿佛你要是把一个外国领导人带到美国来，带着他亲眼看看美国普通中产阶级的生活，他就会衷心赞赏美国价值观了似的。这让我想起来我的一个美国朋友，他坚信世界上没有英国口音这回事，英国口音都是英国人故意装出来气美国人的。如果你半夜潜入一个英国人家里，在他完全没有防备的时候把他忽然叫醒，他就会像个正常人一样好好说话了。」 人们常常忘记——别的国家忘记是因为他们从无这种经验，美国人自己忘记是因为它融入血液从而不需要特别记起——美国孤悬海外，历史上的内忧外患远远少于别的民族，几乎可以忽略不计。这使得美国人倾向于认为和平是一种默认的状态，如果不被邪恶的势力所打破，本来是可以自动得到维持的。而对待邪恶的势力不外乎有两种方式：要么感化它，要么征服它。美国人通常两者都会尝试，其目的是设法让人人都走上美国价值观所展现的康庄大道，然后天下就会太平无事。「民主国家之间不会有战争」一直是美国传统信念的一部分，虽然它完全没有历史事实的支持。 与此形成鲜明对立的则是大西洋彼岸的欧洲列强们，在那里每个国家都有一部血泪斑斑的自强史。法国从黎塞留执政时开始就使出浑身解数防止自己被东侧的强敌征服，德国要到俾斯麦的时代才从一盘散沙中勉强自立起来，而英国则念兹在兹不忘防止海峡对岸的低地小国落入任何一个欧陆强权的控制从而威胁到自己。沙俄虽然地域辽阔，自卑感和不安全感反而更强，始终在全力扩张和节节败退之间反复摆荡。一部欧洲近现代史就是这几个大国之间折冲樽俎合纵连横的丛林斗争史，无怪乎十九世纪的英国首相帕默斯顿会说出「国家之间没有永恒的朋友，只有永恒的利益」这句名言来。 于是当美国在二十世纪初正式登上国际舞台之后，它和欧洲国家的观念之扞格不入，一度到了彼此都认为对方不可理喻的程度。美国怀着自认为人类历史上特殊角色的真诚自信，致力于承担起保卫和拓展自由社会的崇高使命。欧洲诸国从自身经验出发，坚信每个国家的自身利益高于抽象的道德标准，不同国家之间的利益张力会形成动态的均势，从而实质上有助于和平。有趣的是，双方的信念都带来过荒谬的结果：欧洲诸国全力追求均势外交的结果是把自己拖入两次世界大战，文明几乎毁于一旦。美国张扬普世价值的决心让它把自己卷入地球另一侧东南亚丛林里的一场内战里，几十万子弟兵埋骨他乡，还让自己陷入了全国性的歇斯底里和精神分裂。但信念之所以为信念，就是因为它并不反映逻辑，而是反映性格。基辛格这本书的绝大部分篇幅都在讨论这两种不同的民族性格是如何左右了历史的进程。他在评论冷战初期的美法关系时说到： 「归根结底，问题乃是国家和国家为什么要合作。以美国的观点，所有合乎理性的人到头来都应该得到相同的结论，因此共同目标多少被视作理所当然，而重点在于以何种机制去执行，促成最终的和谐。欧洲的做法来自长久以来各国利害交互冲突的历史，调和这些利益就成了欧洲外交的本质。欧洲领袖视和谐为必须逐案检讨的东西，要借助政治家精细的动作来平衡。」 基辛格花了相当大的篇幅叙述从二战末期到冷战初期的这十年间，国际政治的要角们——罗斯福、杜鲁门、艾森豪威尔、丘吉尔、斯大林、戴高乐和阿登纳——是如何在彼此充满误解和冲突的过程中跌跌撞撞地形塑出战后世界格局的。这也是我觉得全书带来新知最多的部分，因为它生动地揭示了历史中偶然性和必然性微妙的平衡，让人忍不住思考今日世界其实本来还有可能是什么样子。这问题当然在任何时代都可以问，但在这一段问出来似乎是最发人深省的。 二、 中国人的思维方式似乎两者兼而有之。传统儒家文化确实认为放之四海而皆准的道德是国家行为的一个重要维度。父慈子孝，兄友弟恭，个人的行为伦理则完全可以放大为国家民族的相处之道。所以孟子会说春秋无义战，上可以伐下，而彼此不能相征。即使在今天，官方的外交话语也常常建立在这样的假设之上，即不承认各国对同一争端的不同看法可能都有道理，而是一定存在一个唯一的「正确」立场（不消说，当然就是中国自己的立场），只要各国都以合乎正确道理的方式看待问题，天下自然相安无事。——虽然中国和美国在绝大多数问题上立场相反，但这种思维方式实质上如出一辙，只不过各自价值观的具体内容不同罢了。这并不奇怪，因为中国在历史上绝大多数时间里国际地位都同十九世纪的美国相仿佛，而真正体会到欧洲诸国日日与邻国亦敌亦友和战相间的经验，不过是近一二百年以来的事。 但这一二百年来的经历又如此惨痛，以至于许多中国人在内心深处一变而成为彻底的道德虚无主义者，虽然未必宣之于口，但事实上更愿意坚信国际社会中强权即是公理，一切正义口号都是国家利益的幌子。他们的信念扎根如此之深，以至于已经不能相信这世界上竟然有人并不这样想。如果这些人听到美国总统威尔逊口中被后世称为威尔逊主义的理想观念： 「判断美国与他国之间的纠纷只有一个可能的标准，而此标准涉及两项因素：我们本身的荣誉及我们对世界和平的义务。」「由于我们要求依据我们所信奉的权利和自由原则，不受干扰地发展和管理自己的生活，因此我们厌恶本身不屑于为的侵略行为，不论它来自何方。」 或者如杜鲁门所说： 「我们不会索取别人的领土，也没有把自己的意愿强加于人；我们不会索取任何我们自己不愿赋予他人的特权。」 或者如肯尼迪所说： 「我国人民曾经为这些权利奋斗不已，今天我们也要承诺在国内和全世界保护这些权利。我们要让每个国家不分敌友都知道，我们将不惜付出任何代价，承受任何负担，应付任何艰难，支持任何朋友，反抗任何敌人，来确保自由的生存与胜利。」 他们一定认为这是赤裸裸的谎言，要么是天真，要么是虚伪，特别是对照美国实际上许多所作所为来看更是如此。而如果他们听到老罗斯福——他被基辛格称为美国历史上最像欧洲人而不像美国人的总统——的话： 「对于威尔逊那样信任流于空谈的和约、不能实现的诺言，却没有有效的武力作为后盾，我感到十分厌恶。在外交政策上有腓特烈大帝或者俾斯麦的传统，比以威尔逊的态度作为国家永久的方针，对国家和世界都好得太多。」「缺乏武力的正义，与没有正义的武力一样坏，甚至更坏。」 或者如这一脉现实主义政治的远祖黎赛留在《政治证言》中所说的： 「就国事而言，有权力者才有权利，弱者只能顺应强者的意见。」 这些人一定会引为知己，认为这才是强权的真正心声。这种世界观当然有其好处，因为它无需为道德感陷入挣扎，而以自身利益为导向则成为理直气壮的事。它也无需相信别人的善意，因为所谓善意完全可能反而是最为彻底的恶意的伪装。这样的逻辑几乎不可证伪，因为一切反面论点都会显得像是过于幼稚，简直不值一驳。 但是正如基辛格在书中指出的那样，对他人世界观的误解，哪怕是从理想主义向现实主义的方向的误解，也会带来悲剧的结果。归根结底，这是因为双方的区别并不在于善良与邪恶或者软弱与坚强的程度，而更像是两个棋手在遵循完全不同的行棋规则对弈，并且都以为对方和自己下的是同一种棋。它的危险是相互的，并且很难说对哪一方的危险更大。 而且事实上，完全道德虚无主义的逻辑也不像它看起来的那样自圆其说。如果国家强大就会得到别人的尊敬和服从，一直以来中国都应该格外尊敬和服从美国才对。如果中国人真的相信强权就是公理，为什么他们不在 1937 年就彻底投降日本呢？ 三、 有趣的是，作为现实主义国际政治大师的基辛格，在书中却格外赞扬了两位完全秉持理想主义作风的美国总统：小罗斯福与里根。两人的成就有类似之处：小罗斯福总统在美国格外消沉气馁不知何去何从的时候挺身而出，带领国家赢得了战争和战后几十年的国际领袖地位。里根则是在冷战对峙最尖锐的时刻决定领导美国正面应战，几乎是以硬碰硬的方式把苏联逼向崩溃的边缘。但两人最伟大之处都不仅仅在于取得胜利本身，而在于他们能够站在时代的前端，预见到历史的潮流，自信冷静地坚持理念，利用超卓的个人魅力耐心地引领人民团结起来跟随自己前进。大多数领导人无论多么权倾一时，在这一标准面前都难免败下阵来。 但胜利未必能够简单归因于个人及其理念。历史的复杂之处在于它没有对照实验，因此因果关系只能假说而无法验证。以冷战为例，尽管通行的看法是美国获得了胜利，但这胜利在多大程度上是里根和他的意识形态强硬路线的后果？也许苏联的扩张政策无论如何都会导致自我崩溃，只是碰巧被里根赶上了好时机？基辛格虽然对里根大为赞赏（即使里根事实上一手扭转了尼克松和基辛格大力推动的对苏缓和政策），但他也认为如果里根早十年上台，其理想主义可能根本没有用武之地。这问题同样适用于里根之前的所有其他领导人。甚至冷战本身——虽然由于人们已经如此习惯它，容易觉得它的存在有不言自明的道理——也可以成为追问的对象。也许美国坐视冷战开端导致几十年的尖锐对峙，本身其实就已经是失败了？丘吉尔就认为，应当在战争甫告结束，苏联立足未稳时就和苏联展开政治谈判，全力压缩其势力范围，不让东欧国家落入其手中。但他领导的英国无力单独向苏联施压，而有能力的罗斯福又完全无意玩这一套典型的欧式地缘政治把戏。其结果是苏联成为二战的最大受益者，而冷战终于不能避免。 在基辛格看来，这是理想主义观念无视政治现实的恶果的一个例证。但他也公允地评论到： 「丘吉尔的地缘政治分析远比罗斯福正确，不过，罗斯福不愿以地缘政治条件看待世局，本就是促成美国参战，并使它能维护自由大业的同一个理想主义的另一面。假如罗斯福遵从了丘吉尔的方案，他固然有可能增强美国的谈判地位，但也可能根本就削弱了美国抵抗冲突的能力。」 换言之，美国的观念虽然未必总能给它带来实际的好处。但若非如此，则美国本来也不会成为今日之美国。历史虽然不能简单的以成败论英雄，但昔日欧陆诸国日薄西山，而美国成为冷战结束后唯一的超级大国，终究是不争的事实。 新的国际秩序事实上更像是一百年前的欧洲的放大版。在全书的最后一章里，基辛格正确地预言到冷战后的世界局势。新兴国家遍布全球，其分歧和争端远较当日欧洲国家之间为深刻。美国虽然独大，但它调动资源的能力占全球政治能量的比重其实反而弱于冷战时代。更重要的是，因为缺乏明确的敌我关系，各个国家共同维护和平的决心和意志力不是上升了，而是下降了。战争的风险不是减小了，而是放大了。 基辛格对此开出的对策是呼吁各国冷静地判断如何维护均势，进而保卫和平，向十九世纪中叶的欧洲协调时期学习，而不要重蹈其后来的覆辙。对于美国来说，这就意味着要克服自己的意识形态观念，以更现实的目光理解世界。他说： 「美国的经验鼓舞美国人相信，美国是唯一无可撼动的强国，仅凭意识形态就能无往而不利。在后冷战的世界里，这种态度会使无知变为自恋。当美国既不能主宰世界又不能脱离世界，当美国十分强盛又十分脆弱之时，美国势必不能放弃让它之所以伟大的理想，但它也不应该妄自以为无所不能，而破坏了美国的伟大。」 然而维护均势的前提是各方都正确理解（虽然未必认同）对手的意图，而这往往是最不容易做到的部分，因为它不只关乎判断力，更关乎跳出自己熟悉的视角去理解世界的能力。基辛格在书中讨论了朝鲜战争（这一场战争在他后来的《论中国》一书中得到了更细致的分析），指出如果不是中美双方都严重误判了对方的战略，这一不幸的冲突（对北朝鲜人民来说尤其不幸）本来完全可以有不同的走向和结局。二十世纪的其余几次重大的悲剧多半也是如此。 这本书写于冷战刚刚结束的时候。二十年后的今天，国际局势比任何时候都更接近基辛格的预言。总结历史已经足以让人悲观了，展望未来的时候基辛格试图保持乐观，但他有理由乐观么？]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>一、</p>
<p>在《大外交》这本书的发布会上，基辛格向媒体介绍这本书的主旨时，讲到美国人的世界观是如何影响他们的外交政策的：</p>
<p>「美国人总是认为，全世界的人本性对正义的态度都一样，那些和美国对民主和自由看法不一的人，都是只是因为受了一时的蒙蔽才会站在美国的对立面。仿佛你要是把一个外国领导人带到美国来，带着他亲眼看看美国普通中产阶级的生活，他就会衷心赞赏美国价值观了似的。这让我想起来我的一个美国朋友，他坚信世界上没有英国口音这回事，英国口音都是英国人故意装出来气美国人的。如果你半夜潜入一个英国人家里，在他完全没有防备的时候把他忽然叫醒，他就会像个正常人一样好好说话了。」</p>
<p>人们常常忘记——别的国家忘记是因为他们从无这种经验，美国人自己忘记是因为它融入血液从而不需要特别记起——美国孤悬海外，历史上的内忧外患远远少于别的民族，几乎可以忽略不计。这使得美国人倾向于认为和平是一种默认的状态，如果不被邪恶的势力所打破，本来是可以自动得到维持的。而对待邪恶的势力不外乎有两种方式：要么感化它，要么征服它。美国人通常两者都会尝试，其目的是设法让人人都走上美国价值观所展现的康庄大道，然后天下就会太平无事。「民主国家之间不会有战争」一直是美国传统信念的一部分，虽然它完全没有历史事实的支持。</p>
<p>与此形成鲜明对立的则是大西洋彼岸的欧洲列强们，在那里每个国家都有一部血泪斑斑的自强史。法国从黎塞留执政时开始就使出浑身解数防止自己被东侧的强敌征服，德国要到俾斯麦的时代才从一盘散沙中勉强自立起来，而英国则念兹在兹不忘防止海峡对岸的低地小国落入任何一个欧陆强权的控制从而威胁到自己。沙俄虽然地域辽阔，自卑感和不安全感反而更强，始终在全力扩张和节节败退之间反复摆荡。一部欧洲近现代史就是这几个大国之间折冲樽俎合纵连横的丛林斗争史，无怪乎十九世纪的英国首相帕默斯顿会说出「国家之间没有永恒的朋友，只有永恒的利益」这句名言来。</p>
<p>于是当美国在二十世纪初正式登上国际舞台之后，它和欧洲国家的观念之扞格不入，一度到了彼此都认为对方不可理喻的程度。美国怀着自认为人类历史上特殊角色的真诚自信，致力于承担起保卫和拓展自由社会的崇高使命。欧洲诸国从自身经验出发，坚信每个国家的自身利益高于抽象的道德标准，不同国家之间的利益张力会形成动态的均势，从而实质上有助于和平。有趣的是，双方的信念都带来过荒谬的结果：欧洲诸国全力追求均势外交的结果是把自己拖入两次世界大战，文明几乎毁于一旦。美国张扬普世价值的决心让它把自己卷入地球另一侧东南亚丛林里的一场内战里，几十万子弟兵埋骨他乡，还让自己陷入了全国性的歇斯底里和精神分裂。但信念之所以为信念，就是因为它并不反映逻辑，而是反映性格。基辛格这本书的绝大部分篇幅都在讨论这两种不同的民族性格是如何左右了历史的进程。他在评论冷战初期的美法关系时说到：</p>
<p>「归根结底，问题乃是国家和国家为什么要合作。以美国的观点，所有合乎理性的人到头来都应该得到相同的结论，因此共同目标多少被视作理所当然，而重点在于以何种机制去执行，促成最终的和谐。欧洲的做法来自长久以来各国利害交互冲突的历史，调和这些利益就成了欧洲外交的本质。欧洲领袖视和谐为必须逐案检讨的东西，要借助政治家精细的动作来平衡。」</p>
<p>基辛格花了相当大的篇幅叙述从二战末期到冷战初期的这十年间，国际政治的要角们——罗斯福、杜鲁门、艾森豪威尔、丘吉尔、斯大林、戴高乐和阿登纳——是如何在彼此充满误解和冲突的过程中跌跌撞撞地形塑出战后世界格局的。这也是我觉得全书带来新知最多的部分，因为它生动地揭示了历史中偶然性和必然性微妙的平衡，让人忍不住思考今日世界其实本来还有可能是什么样子。这问题当然在任何时代都可以问，但在这一段问出来似乎是最发人深省的。</p>
<p>二、</p>
<p>中国人的思维方式似乎两者兼而有之。传统儒家文化确实认为放之四海而皆准的道德是国家行为的一个重要维度。父慈子孝，兄友弟恭，个人的行为伦理则完全可以放大为国家民族的相处之道。所以孟子会说春秋无义战，上可以伐下，而彼此不能相征。即使在今天，官方的外交话语也常常建立在这样的假设之上，即不承认各国对同一争端的不同看法可能都有道理，而是一定存在一个唯一的「正确」立场（不消说，当然就是中国自己的立场），只要各国都以合乎正确道理的方式看待问题，天下自然相安无事。——虽然中国和美国在绝大多数问题上立场相反，但这种思维方式实质上如出一辙，只不过各自价值观的具体内容不同罢了。这并不奇怪，因为中国在历史上绝大多数时间里国际地位都同十九世纪的美国相仿佛，而真正体会到欧洲诸国日日与邻国亦敌亦友和战相间的经验，不过是近一二百年以来的事。</p>
<p>但这一二百年来的经历又如此惨痛，以至于许多中国人在内心深处一变而成为彻底的道德虚无主义者，虽然未必宣之于口，但事实上更愿意坚信国际社会中强权即是公理，一切正义口号都是国家利益的幌子。他们的信念扎根如此之深，以至于已经不能相信这世界上竟然有人并不这样想。如果这些人听到美国总统威尔逊口中被后世称为威尔逊主义的理想观念：</p>
<p>「判断美国与他国之间的纠纷只有一个可能的标准，而此标准涉及两项因素：我们本身的荣誉及我们对世界和平的义务。」「由于我们要求依据我们所信奉的权利和自由原则，不受干扰地发展和管理自己的生活，因此我们厌恶本身不屑于为的侵略行为，不论它来自何方。」</p>
<p>或者如杜鲁门所说：</p>
<p>「我们不会索取别人的领土，也没有把自己的意愿强加于人；我们不会索取任何我们自己不愿赋予他人的特权。」</p>
<p>或者如肯尼迪所说：</p>
<p>「我国人民曾经为这些权利奋斗不已，今天我们也要承诺在国内和全世界保护这些权利。我们要让每个国家不分敌友都知道，我们将不惜付出任何代价，承受任何负担，应付任何艰难，支持任何朋友，反抗任何敌人，来确保自由的生存与胜利。」</p>
<p>他们一定认为这是赤裸裸的谎言，要么是天真，要么是虚伪，特别是对照美国实际上许多所作所为来看更是如此。而如果他们听到老罗斯福——他被基辛格称为美国历史上最像欧洲人而不像美国人的总统——的话：</p>
<p>「对于威尔逊那样信任流于空谈的和约、不能实现的诺言，却没有有效的武力作为后盾，我感到十分厌恶。在外交政策上有腓特烈大帝或者俾斯麦的传统，比以威尔逊的态度作为国家永久的方针，对国家和世界都好得太多。」「缺乏武力的正义，与没有正义的武力一样坏，甚至更坏。」</p>
<p>或者如这一脉现实主义政治的远祖黎赛留在《政治证言》中所说的：</p>
<p>「就国事而言，有权力者才有权利，弱者只能顺应强者的意见。」</p>
<p>这些人一定会引为知己，认为这才是强权的真正心声。这种世界观当然有其好处，因为它无需为道德感陷入挣扎，而以自身利益为导向则成为理直气壮的事。它也无需相信别人的善意，因为所谓善意完全可能反而是最为彻底的恶意的伪装。这样的逻辑几乎不可证伪，因为一切反面论点都会显得像是过于幼稚，简直不值一驳。</p>
<p>但是正如基辛格在书中指出的那样，对他人世界观的误解，哪怕是从理想主义向现实主义的方向的误解，也会带来悲剧的结果。归根结底，这是因为双方的区别并不在于善良与邪恶或者软弱与坚强的程度，而更像是两个棋手在遵循完全不同的行棋规则对弈，并且都以为对方和自己下的是同一种棋。它的危险是相互的，并且很难说对哪一方的危险更大。</p>
<p>而且事实上，完全道德虚无主义的逻辑也不像它看起来的那样自圆其说。如果国家强大就会得到别人的尊敬和服从，一直以来中国都应该格外尊敬和服从美国才对。如果中国人真的相信强权就是公理，为什么他们不在 1937 年就彻底投降日本呢？</p>
<p>三、</p>
<p>有趣的是，作为现实主义国际政治大师的基辛格，在书中却格外赞扬了两位完全秉持理想主义作风的美国总统：小罗斯福与里根。两人的成就有类似之处：小罗斯福总统在美国格外消沉气馁不知何去何从的时候挺身而出，带领国家赢得了战争和战后几十年的国际领袖地位。里根则是在冷战对峙最尖锐的时刻决定领导美国正面应战，几乎是以硬碰硬的方式把苏联逼向崩溃的边缘。但两人最伟大之处都不仅仅在于取得胜利本身，而在于他们能够站在时代的前端，预见到历史的潮流，自信冷静地坚持理念，利用超卓的个人魅力耐心地引领人民团结起来跟随自己前进。大多数领导人无论多么权倾一时，在这一标准面前都难免败下阵来。</p>
<p>但胜利未必能够简单归因于个人及其理念。历史的复杂之处在于它没有对照实验，因此因果关系只能假说而无法验证。以冷战为例，尽管通行的看法是美国获得了胜利，但这胜利在多大程度上是里根和他的意识形态强硬路线的后果？也许苏联的扩张政策无论如何都会导致自我崩溃，只是碰巧被里根赶上了好时机？基辛格虽然对里根大为赞赏（即使里根事实上一手扭转了尼克松和基辛格大力推动的对苏缓和政策），但他也认为如果里根早十年上台，其理想主义可能根本没有用武之地。这问题同样适用于里根之前的所有其他领导人。甚至冷战本身——虽然由于人们已经如此习惯它，容易觉得它的存在有不言自明的道理——也可以成为追问的对象。也许美国坐视冷战开端导致几十年的尖锐对峙，本身其实就已经是失败了？丘吉尔就认为，应当在战争甫告结束，苏联立足未稳时就和苏联展开政治谈判，全力压缩其势力范围，不让东欧国家落入其手中。但他领导的英国无力单独向苏联施压，而有能力的罗斯福又完全无意玩这一套典型的欧式地缘政治把戏。其结果是苏联成为二战的最大受益者，而冷战终于不能避免。</p>
<p>在基辛格看来，这是理想主义观念无视政治现实的恶果的一个例证。但他也公允地评论到：</p>
<p>「丘吉尔的地缘政治分析远比罗斯福正确，不过，罗斯福不愿以地缘政治条件看待世局，本就是促成美国参战，并使它能维护自由大业的同一个理想主义的另一面。假如罗斯福遵从了丘吉尔的方案，他固然有可能增强美国的谈判地位，但也可能根本就削弱了美国抵抗冲突的能力。」</p>
<p>换言之，美国的观念虽然未必总能给它带来实际的好处。但若非如此，则美国本来也不会成为今日之美国。历史虽然不能简单的以成败论英雄，但昔日欧陆诸国日薄西山，而美国成为冷战结束后唯一的超级大国，终究是不争的事实。</p>
<p>新的国际秩序事实上更像是一百年前的欧洲的放大版。在全书的最后一章里，基辛格正确地预言到冷战后的世界局势。新兴国家遍布全球，其分歧和争端远较当日欧洲国家之间为深刻。美国虽然独大，但它调动资源的能力占全球政治能量的比重其实反而弱于冷战时代。更重要的是，因为缺乏明确的敌我关系，各个国家共同维护和平的决心和意志力不是上升了，而是下降了。战争的风险不是减小了，而是放大了。</p>
<p>基辛格对此开出的对策是呼吁各国冷静地判断如何维护均势，进而保卫和平，向十九世纪中叶的欧洲协调时期学习，而不要重蹈其后来的覆辙。对于美国来说，这就意味着要克服自己的意识形态观念，以更现实的目光理解世界。他说：</p>
<p>「美国的经验鼓舞美国人相信，美国是唯一无可撼动的强国，仅凭意识形态就能无往而不利。在后冷战的世界里，这种态度会使无知变为自恋。当美国既不能主宰世界又不能脱离世界，当美国十分强盛又十分脆弱之时，美国势必不能放弃让它之所以伟大的理想，但它也不应该妄自以为无所不能，而破坏了美国的伟大。」</p>
<p>然而维护均势的前提是各方都正确理解（虽然未必认同）对手的意图，而这往往是最不容易做到的部分，因为它不只关乎判断力，更关乎跳出自己熟悉的视角去理解世界的能力。基辛格在书中讨论了朝鲜战争（这一场战争在他后来的《论中国》一书中得到了更细致的分析），指出如果不是中美双方都严重误判了对方的战略，这一不幸的冲突（对北朝鲜人民来说尤其不幸）本来完全可以有不同的走向和结局。二十世纪的其余几次重大的悲剧多半也是如此。</p>
<p>这本书写于冷战刚刚结束的时候。二十年后的今天，国际局势比任何时候都更接近基辛格的预言。总结历史已经足以让人悲观了，展望未来的时候基辛格试图保持乐观，但他有理由乐观么？</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/758.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>4</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>关于《猩球崛起2》的几句话</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/756.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/756.html#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 24 Jul 2014 03:38:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Movie]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=756</guid>
		<description><![CDATA[1.    刨去人类的鸡肋戏份不算，差不多是一部猴子版的狮子王。 2.   猴语好先进，短短的声音和动作信息量好大。 3.   猴子骑马好帅。 3.5 但是丛林里为什么需要骑马？ 4.   人类基本上是废物，看不出这些人类怎么制造工具，没有工业。 4.5 虽然人类有医学，但是没有化学工业无法制药。看谁还鄙视中医？ 5.   不能制造工具的人类几乎不会有胜算。 5.5 对方会摔跤，枪法好，懂二外，活生生的蒙古灭宋即视感。 6.   看不出人类为什么要有胜算。灭绝了挺好。 7.   猴王不但英语水平一流，政治觉悟也一流。 7.5 「人类是不懂得宽恕的。」真是诛心之论。 8.   我明白猴子的表情可以通过面部动作捕捉技术来制作，但是眼神呢？ 8.5 这眼神细节的丰富程度已经可以拍韩剧了。 9.   看得出猴子正在走上人类的老路，好悲哀。 10. 一篇读罢头飞雪，但记得斑斑点点，几行陈迹。歌未竟，东方白。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><img alt="" src="http://blog.farmostwood.net/image/poster/Apes.png" width="300" /></p>
<p>1.    刨去人类的鸡肋戏份不算，差不多是一部猴子版的狮子王。<br />
2.   猴语好先进，短短的声音和动作信息量好大。<br />
3.   猴子骑马好帅。<br />
3.5 但是丛林里为什么需要骑马？<br />
4.   人类基本上是废物，看不出这些人类怎么制造工具，没有工业。<br />
4.5 虽然人类有医学，但是没有化学工业无法制药。看谁还鄙视中医？<br />
5.   不能制造工具的人类几乎不会有胜算。<br />
5.5 对方会摔跤，枪法好，懂二外，活生生的蒙古灭宋即视感。<br />
6.   看不出人类为什么要有胜算。灭绝了挺好。<br />
7.   猴王不但英语水平一流，政治觉悟也一流。<br />
7.5 「人类是不懂得宽恕的。」真是诛心之论。<br />
8.   我明白猴子的表情可以通过面部动作捕捉技术来制作，但是眼神呢？<br />
8.5 这眼神细节的丰富程度已经可以拍韩剧了。<br />
9.   看得出猴子正在走上人类的老路，好悲哀。<br />
10. 一篇读罢头飞雪，但记得斑斑点点，几行陈迹。歌未竟，东方白。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/756.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>3</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>读书笔记：《Hard Choices》</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/754.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/754.html#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 23 Jul 2014 04:45:09 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Reading]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=754</guid>
		<description><![CDATA[一、 在希拉里刚刚离开国务卿职务的时候，我读到了一则媒体上的评论，大意是：「是的，她是个成功的国务卿，赢得了广泛的民意支持和国际舆论好评。但是她是个伟大的国务卿么？可以和美国现代历史上最好的那些国务卿们——马歇尔、艾奇逊、基辛格——相提并论么？」 基辛格的回忆录碰巧是我最喜欢的书籍之一。把希拉里和基辛格做个对比会很有意思：他们都被广泛看做他们所处的时代最好的外交家之一，都在国务卿任内累计了巨大的政治声望，以至于民意支持度远高于他们所服务的总统。他们在任期内都面临着对美国并不算有利的国际局势，有一个意识形态同美国针锋相对的强大对手迅速崛起，对美国在全球每个角落都构成战略性的威胁。他们都继承了不受欢迎的战争，又不得不盱衡局势苦心支持这场战争以便体面地结束它。他们都倾向于把全球战略看做互相联动的棋局（这在美国政坛并不是主流的思维方式，基辛格无数次抱怨过美国的官僚体系的运作方式有多么不适应和不喜欢他的观念），小心翼翼地伸展美国的全球触角，以便在处于下风时重新平衡局势以维持国际事务的主导权。他们都被美国国内的反对者恶毒地攻击着，这种攻击贯穿他们的职业生涯始终，但他们都挺过来了。 但他们之间有一个根本性的区别：基辛格不想（也没有资格）选总统，而希拉里想。 这使得他们的回忆录读起来完全是两种风味。基辛格的回忆录是一个哲人隐退后的沉思，那里有生动的花絮和尖锐的批判，有个人深痛的反省，也有即是当局者又是旁观者的超然思考，读起来仿佛是在和一位年迈的智者谈心一样。这也是我为什么这么喜欢它的原因。 而希拉里的回忆录则是一本厚达六百多页的选举文宣。这并不是说它肤浅——那里面有的是关于今日世界局势的深刻讨论——而是说它每一行字句都经过审慎的计算，以确保没有任何政治上的负面效果。其结果是它如此平淡寡味，简直像是中学教科书一般让人昏昏欲睡。当然也有例外，譬如关于陈律师或关于班加西恐怖袭击的章节，但那是因为这些事件本身戏剧性十足，无论怎么叙述都自有其紧张感。除此之外，它实在是很难带来任何阅读上的快乐。亚马逊上这本书得到了几乎是一边倒的差评，并不是偶然的。 二、 希拉里本人在新书巡回发布会中接受了一系列采访。在我看来，听这些采访通常比看书本身更有意思。这并不是因为采访者往往乐于询问花边部分——事实上，即使是听采访中关于外交政策的严肃讨论也比看这本书本身效果更好。 这是希拉里的本人特质所决定的。她是一个极出色的谈话者，知识广博，立场明晰，逻辑严密，表达准确，姿态松弛。即使不同意她的观点，听她谈论国际事务（或任何其他严肃事务）也会让人很难不对她油然而生敬意。她在国际外交舞台上饱受敬重，这恐怕也是个重要的原因。 但另一方面，和基辛格不同，她并不是个深刻的思想者，并未为世界贡献出任何革命性的观念或架构。这从她的书和演讲中都能看得出来，而读书时这种感觉尤为清晰。这本书以地区分章节，每一章都讨论了那个地区所面临的挑战和美国的相应政策，但没有任何一章让人读后觉得她在那个地区留下了属于她自己的印记。那其中唯一可称得上是外交胜利的是缅甸的开放，但即使那一章也让人觉得，她与其说是革命的推动者，不如说是旁观者。是丹瑞的主动退位和吴登盛的大胆改革根本性地改变了缅甸，而希拉里（乃至昂山素季）都只是抓住了机会玉成其事而已。至于其余的章节，无论是中东、中亚、欧洲、拉美还是亚太，都以困难始，以困难终。她出色地执行了美国的外交政策，敏锐地抓住一切对美国有力的因素勉力维持住了局面，但很难说人们会为什么而铭记她。 这并不是她的缺点，她本来就是一名行动家而非谋略家。她手腕老道，经验丰富，眼界开阔，特别是她对新技术在社会和政治层面的作用的了解远胜同侪。很难在这本书里找到任何薄弱的环节，但掩卷之余还是会让人觉得遗憾。她及格了，而想要名垂青史的话，及格是远远不够的。 三、 希拉里从不掩饰她的强硬对华立场，以及这立场背后的意识形态因素。和基辛格相比，她在这一点上反而更像一个共和党人。基辛格并不喜欢中国的意识形态，但他对地缘政治谋略（以及中国在其中扮演的关键性角色）的热爱远远压倒了他对这种意识形态的厌恶。希拉里则截然不同。她在书中直率地谈论中国外交领域的若干领导人，其口气颇为类似于基辛格谈论其笔下的克里姆林宫。在基辛格看来，勃列日涅夫和他的同僚们过高估计了自己手里的牌，野心超过了能力。希拉里虽未明言，字里行间的看法也是如此。 她当然不只是简单地「反华」。她不止一次提及她对戴秉国的好感。戴在一次私人交谈中向她出示了自己孙女的照片，对她说：「This is what we’re in it for.」让她深受感动。（作为对照的是，陈律师在她笔下则活像一名小丑。）但她总的态度是冷静的： 「中美关系仍然充满挑战。我们是两个庞大复杂的国家，历史、政治和观念都截然不同，而经济和未来又深深纠缠在一起。我们的关系不能简单归类为敌人或朋友，恐怕永远都是这样。我们是在没有航标的水域行驶，要保持航线避开浅滩和漩涡既需要方针也需要灵活性，才能频繁调整航向，这有时需要付出痛苦的代价。如果我们挺进得太急，也许会危及彼此。如果我们太过妥协，另一方又会得寸进尺。我们在考量所有这些因素的同时，也许又会忽略对方也有他们自己的压力和责任。我们双方循着外交前辈们弥合误解和利益鸿沟的勇敢榜样走得越远，我们就越有机会取得进步。」 但毫无疑问，在中国崛起（以及随之而来的民族主义思潮高涨）的历史趋势面前，她所能做的选择事实上相当有限。她面对的并不只是一两个她未必欣赏的政治家，而是超过十亿雄心勃勃的人民和他们向美国所投去的复杂目光。冷战不是因马歇尔和艾奇逊而开启，克里姆林宫的衰老也并非基辛格的功劳，而是历史本身的深刻脉动使然。中美竞合之于希拉里也是如此。 这周一希拉里来到公司里座谈并推销这本书，回答了不少同事的提问。如果我在现场，我大概会向她问出下面的问题： 「作为一名在中国和美国接受教育，目前正在美国工作的中国人，我的生活的每个层面都依赖于中美两国的和平共处和共同繁荣。在您看来，这个局面能够维持多久？我们会在二十一世纪见到新的世界大战么？」 我想我能猜到她会给出的官样答案，但我非常好奇的是，她内心深处真实的回答是怎样的。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>一、</p>
<p>在希拉里刚刚离开国务卿职务的时候，我读到了一则媒体上的评论，大意是：「是的，她是个成功的国务卿，赢得了广泛的民意支持和国际舆论好评。但是她是个伟大的国务卿么？可以和美国现代历史上最好的那些国务卿们——马歇尔、艾奇逊、基辛格——相提并论么？」</p>
<p>基辛格的回忆录碰巧是我最喜欢的书籍之一。把希拉里和基辛格做个对比会很有意思：他们都被广泛看做他们所处的时代最好的外交家之一，都在国务卿任内累计了巨大的政治声望，以至于民意支持度远高于他们所服务的总统。他们在任期内都面临着对美国并不算有利的国际局势，有一个意识形态同美国针锋相对的强大对手迅速崛起，对美国在全球每个角落都构成战略性的威胁。他们都继承了不受欢迎的战争，又不得不盱衡局势苦心支持这场战争以便体面地结束它。他们都倾向于把全球战略看做互相联动的棋局（这在美国政坛并不是主流的思维方式，基辛格无数次抱怨过美国的官僚体系的运作方式有多么不适应和不喜欢他的观念），小心翼翼地伸展美国的全球触角，以便在处于下风时重新平衡局势以维持国际事务的主导权。他们都被美国国内的反对者恶毒地攻击着，这种攻击贯穿他们的职业生涯始终，但他们都挺过来了。</p>
<p>但他们之间有一个根本性的区别：基辛格不想（也没有资格）选总统，而希拉里想。</p>
<p>这使得他们的回忆录读起来完全是两种风味。基辛格的回忆录是一个哲人隐退后的沉思，那里有生动的花絮和尖锐的批判，有个人深痛的反省，也有即是当局者又是旁观者的超然思考，读起来仿佛是在和一位年迈的智者谈心一样。这也是我为什么这么喜欢它的原因。</p>
<p>而希拉里的回忆录则是一本厚达六百多页的选举文宣。这并不是说它肤浅——那里面有的是关于今日世界局势的深刻讨论——而是说它每一行字句都经过审慎的计算，以确保没有任何政治上的负面效果。其结果是它如此平淡寡味，简直像是中学教科书一般让人昏昏欲睡。当然也有例外，譬如关于陈律师或关于班加西恐怖袭击的章节，但那是因为这些事件本身戏剧性十足，无论怎么叙述都自有其紧张感。除此之外，它实在是很难带来任何阅读上的快乐。亚马逊上这本书得到了几乎是一边倒的差评，并不是偶然的。</p>
<p>二、</p>
<p>希拉里本人在新书巡回发布会中接受了一系列采访。在我看来，听这些采访通常比看书本身更有意思。这并不是因为采访者往往乐于询问花边部分——事实上，即使是听采访中关于外交政策的严肃讨论也比看这本书本身效果更好。</p>
<p>这是希拉里的本人特质所决定的。她是一个极出色的谈话者，知识广博，立场明晰，逻辑严密，表达准确，姿态松弛。即使不同意她的观点，听她谈论国际事务（或任何其他严肃事务）也会让人很难不对她油然而生敬意。她在国际外交舞台上饱受敬重，这恐怕也是个重要的原因。</p>
<p>但另一方面，和基辛格不同，她并不是个深刻的思想者，并未为世界贡献出任何革命性的观念或架构。这从她的书和演讲中都能看得出来，而读书时这种感觉尤为清晰。这本书以地区分章节，每一章都讨论了那个地区所面临的挑战和美国的相应政策，但没有任何一章让人读后觉得她在那个地区留下了属于她自己的印记。那其中唯一可称得上是外交胜利的是缅甸的开放，但即使那一章也让人觉得，她与其说是革命的推动者，不如说是旁观者。是丹瑞的主动退位和吴登盛的大胆改革根本性地改变了缅甸，而希拉里（乃至昂山素季）都只是抓住了机会玉成其事而已。至于其余的章节，无论是中东、中亚、欧洲、拉美还是亚太，都以困难始，以困难终。她出色地执行了美国的外交政策，敏锐地抓住一切对美国有力的因素勉力维持住了局面，但很难说人们会为什么而铭记她。</p>
<p>这并不是她的缺点，她本来就是一名行动家而非谋略家。她手腕老道，经验丰富，眼界开阔，特别是她对新技术在社会和政治层面的作用的了解远胜同侪。很难在这本书里找到任何薄弱的环节，但掩卷之余还是会让人觉得遗憾。她及格了，而想要名垂青史的话，及格是远远不够的。</p>
<p>三、</p>
<p>希拉里从不掩饰她的强硬对华立场，以及这立场背后的意识形态因素。和基辛格相比，她在这一点上反而更像一个共和党人。基辛格并不喜欢中国的意识形态，但他对地缘政治谋略（以及中国在其中扮演的关键性角色）的热爱远远压倒了他对这种意识形态的厌恶。希拉里则截然不同。她在书中直率地谈论中国外交领域的若干领导人，其口气颇为类似于基辛格谈论其笔下的克里姆林宫。在基辛格看来，勃列日涅夫和他的同僚们过高估计了自己手里的牌，野心超过了能力。希拉里虽未明言，字里行间的看法也是如此。</p>
<p>她当然不只是简单地「反华」。她不止一次提及她对戴秉国的好感。戴在一次私人交谈中向她出示了自己孙女的照片，对她说：「This is what we’re in it for.」让她深受感动。（作为对照的是，陈律师在她笔下则活像一名小丑。）但她总的态度是冷静的：</p>
<p>「中美关系仍然充满挑战。我们是两个庞大复杂的国家，历史、政治和观念都截然不同，而经济和未来又深深纠缠在一起。我们的关系不能简单归类为敌人或朋友，恐怕永远都是这样。我们是在没有航标的水域行驶，要保持航线避开浅滩和漩涡既需要方针也需要灵活性，才能频繁调整航向，这有时需要付出痛苦的代价。如果我们挺进得太急，也许会危及彼此。如果我们太过妥协，另一方又会得寸进尺。我们在考量所有这些因素的同时，也许又会忽略对方也有他们自己的压力和责任。我们双方循着外交前辈们弥合误解和利益鸿沟的勇敢榜样走得越远，我们就越有机会取得进步。」</p>
<p>但毫无疑问，在中国崛起（以及随之而来的民族主义思潮高涨）的历史趋势面前，她所能做的选择事实上相当有限。她面对的并不只是一两个她未必欣赏的政治家，而是超过十亿雄心勃勃的人民和他们向美国所投去的复杂目光。冷战不是因马歇尔和艾奇逊而开启，克里姆林宫的衰老也并非基辛格的功劳，而是历史本身的深刻脉动使然。中美竞合之于希拉里也是如此。</p>
<p>这周一希拉里来到公司里座谈并推销这本书，回答了不少同事的提问。如果我在现场，我大概会向她问出下面的问题：</p>
<p>「作为一名在中国和美国接受教育，目前正在美国工作的中国人，我的生活的每个层面都依赖于中美两国的和平共处和共同繁荣。在您看来，这个局面能够维持多久？我们会在二十一世纪见到新的世界大战么？」</p>
<p>我想我能猜到她会给出的官样答案，但我非常好奇的是，她内心深处真实的回答是怎样的。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/754.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>3</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>

<!-- Dynamic page generated in 0.783 seconds. -->
<!-- Cached page generated by WP-Super-Cache on 2015-08-04 07:58:50 -->
