<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>木遥的窗子</title>
	<atom:link href="http://blog.farmostwood.net/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://blog.farmostwood.net</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Thu, 24 Jul 2014 03:39:09 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
		<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
		<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>http://wordpress.org/?v=3.8.3</generator>
	<atom:link rel='hub' href='http://blog.farmostwood.net/?pushpress=hub'/>
	<item>
		<title>关于《猩球崛起2》的几句话</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/756.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/756.html#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 24 Jul 2014 03:38:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Movie]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=756</guid>
		<description><![CDATA[1.    刨去人类的鸡肋戏份不算，差不多是一部猴子版的狮子王。 2.   猴语好先进，短短的声音和动作信息量好大。 3.   猴子骑马好帅。 3.5 但是丛林里为什么需要骑马？ 4.   人类基本上是废物，看不出这些人类怎么制造工具，没有工业。 4.5 虽然人类有医学，但是没有化学工业无法制药。看谁还鄙视中医？ 5.   不能制造工具的人类几乎不会有胜算。 5.5 对方会摔跤，枪法好，懂二外，活生生的蒙古灭宋即视感。 6.   看不出人类为什么要有胜算。灭绝了挺好。 7.   猴王不但英语水平一流，政治觉悟也一流。 7.5 「人类是不懂得宽恕的。」真是诛心之论。 8.   我明白猴子的表情可以通过面部动作捕捉技术来制作，但是眼神呢？ 8.5 这眼神细节的丰富程度已经可以拍韩剧了。 9.   看得出猴子正在走上人类的老路，好悲哀。 10. 一篇读罢头飞雪，但记得斑斑点点，几行陈迹。歌未竟，东方白。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><img alt="" src="http://blog.farmostwood.net/image/poster/Apes.png" width="300" /></p>
<p>1.    刨去人类的鸡肋戏份不算，差不多是一部猴子版的狮子王。<br />
2.   猴语好先进，短短的声音和动作信息量好大。<br />
3.   猴子骑马好帅。<br />
3.5 但是丛林里为什么需要骑马？<br />
4.   人类基本上是废物，看不出这些人类怎么制造工具，没有工业。<br />
4.5 虽然人类有医学，但是没有化学工业无法制药。看谁还鄙视中医？<br />
5.   不能制造工具的人类几乎不会有胜算。<br />
5.5 对方会摔跤，枪法好，懂二外，活生生的蒙古灭宋即视感。<br />
6.   看不出人类为什么要有胜算。灭绝了挺好。<br />
7.   猴王不但英语水平一流，政治觉悟也一流。<br />
7.5 「人类是不懂得宽恕的。」真是诛心之论。<br />
8.   我明白猴子的表情可以通过面部动作捕捉技术来制作，但是眼神呢？<br />
8.5 这眼神细节的丰富程度已经可以拍韩剧了。<br />
9.   看得出猴子正在走上人类的老路，好悲哀。<br />
10. 一篇读罢头飞雪，但记得斑斑点点，几行陈迹。歌未竟，东方白。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/756.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>读书笔记：《Hard Choices》</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/754.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/754.html#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 23 Jul 2014 04:45:09 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Reading]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=754</guid>
		<description><![CDATA[一、 在希拉里刚刚离开国务卿职务的时候，我读到了一则媒体上的评论，大意是：「是的，她是个成功的国务卿，赢得了广泛的民意支持和国际舆论好评。但是她是个伟大的国务卿么？可以和美国现代历史上最好的那些国务卿们——马歇尔、艾奇逊、基辛格——相提并论么？」 基辛格的回忆录碰巧是我最喜欢的书籍之一。把希拉里和基辛格做个对比会很有意思：他们都被广泛看做他们所处的时代最好的外交家之一，都在国务卿任内累计了巨大的政治声望，以至于民意支持度远高于他们所服务的总统。他们在任期内都面临着对美国并不算有利的国际局势，有一个意识形态同美国针锋相对的强大对手迅速崛起，对美国在全球每个角落都构成战略性的威胁。他们都继承了不受欢迎的战争，又不得不盱衡局势苦心支持这场战争以便体面地结束它。他们都倾向于把全球战略看做互相联动的棋局（这在美国政坛并不是主流的思维方式，基辛格无数次抱怨过美国的官僚体系的运作方式有多么不适应和不喜欢他的观念），小心翼翼地伸展美国的全球触角，以便在处于下风时重新平衡局势以维持国际事务的主导权。他们都被美国国内的反对者恶毒地攻击着，这种攻击贯穿他们的职业生涯始终，但他们都挺过来了。 但他们之间有一个根本性的区别：基辛格不想（也没有资格）选总统，而希拉里想。 这使得他们的回忆录读起来完全是两种风味。基辛格的回忆录是一个哲人隐退后的沉思，那里有生动的花絮和尖锐的批判，有个人深痛的反省，也有即是当局者又是旁观者的超然思考，读起来仿佛是在和一位年迈的智者谈心一样。这也是我为什么这么喜欢它的原因。 而希拉里的回忆录则是一本厚达六百多页的选举文宣。这并不是说它肤浅——那里面有的是关于今日世界局势的深刻讨论——而是说它每一行字句都经过审慎的计算，以确保没有任何政治上的负面效果。其结果是它如此平淡寡味，简直像是中学教科书一般让人昏昏欲睡。当然也有例外，譬如关于陈律师或关于班加西恐怖袭击的章节，但那是因为这些事件本身戏剧性十足，无论怎么叙述都自有其紧张感。除此之外，它实在是很难带来任何阅读上的快乐。亚马逊上这本书得到了几乎是一边倒的差评，并不是偶然的。 二、 希拉里本人在新书巡回发布会中接受了一系列采访。在我看来，听这些采访通常比看书本身更有意思。这并不是因为采访者往往乐于询问花边部分——事实上，即使是听采访中关于外交政策的严肃讨论也比看这本书本身效果更好。 这是希拉里的本人特质所决定的。她是一个极出色的谈话者，知识广博，立场明晰，逻辑严密，表达准确，姿态松弛。即使不同意她的观点，听她谈论国际事务（或任何其他严肃事务）也会让人很难不对她油然而生敬意。她在国际外交舞台上饱受敬重，这恐怕也是个重要的原因。 但另一方面，和基辛格不同，她并不是个深刻的思想者，并未为世界贡献出任何革命性的观念或架构。这从她的书和演讲中都能看得出来，而读书时这种感觉尤为清晰。这本书以地区分章节，每一章都讨论了那个地区所面临的挑战和美国的相应政策，但没有任何一章让人读后觉得她在那个地区留下了属于她自己的印记。那其中唯一可称得上是外交胜利的是缅甸的开放，但即使那一章也让人觉得，她与其说是革命的推动者，不如说是旁观者。是丹瑞的主动退位和吴登盛的大胆改革根本性地改变了缅甸，而希拉里（乃至昂山素季）都只是抓住了机会玉成其事而已。至于其余的章节，无论是中东、中亚、欧洲、拉美还是亚太，都以困难始，以困难终。她出色地执行了美国的外交政策，敏锐地抓住一切对美国有力的因素勉力维持住了局面，但很难说人们会为什么而铭记她。 这并不是她的缺点，她本来就是一名行动家而非谋略家。她手腕老道，经验丰富，眼界开阔，特别是她对新技术在社会和政治层面的作用的了解远胜同侪。很难在这本书里找到任何薄弱的环节，但掩卷之余还是会让人觉得遗憾。她及格了，而想要名垂青史的话，及格是远远不够的。 三、 希拉里从不掩饰她的强硬对华立场，以及这立场背后的意识形态因素。和基辛格相比，她在这一点上反而更像一个共和党人。基辛格并不喜欢中国的意识形态，但他对地缘政治谋略（以及中国在其中扮演的关键性角色）的热爱远远压倒了他对这种意识形态的厌恶。希拉里则截然不同。她在书中直率地谈论中国外交领域的若干领导人，其口气颇为类似于基辛格谈论其笔下的克里姆林宫。在基辛格看来，勃列日涅夫和他的同僚们过高估计了自己手里的牌，野心超过了能力。希拉里虽未明言，字里行间的看法也是如此。 她当然不只是简单地「反华」。她不止一次提及她对戴秉国的好感。戴在一次私人交谈中向她出示了自己孙女的照片，对她说：「This is what we’re in it for.」让她深受感动。（作为对照的是，陈律师在她笔下则活像一名小丑。）但她总的态度是冷静的： 「中美关系仍然充满挑战。我们是两个庞大复杂的国家，历史、政治和观念都截然不同，而经济和未来又深深纠缠在一起。我们的关系不能简单归类为敌人或朋友，恐怕永远都是这样。我们是在没有航标的水域行驶，要保持航线避开浅滩和漩涡既需要方针也需要灵活性，才能频繁调整航向，这有时需要付出痛苦的代价。如果我们挺进得太急，也许会危及彼此。如果我们太过妥协，另一方又会得寸进尺。我们在考量所有这些因素的同时，也许又会忽略对方也有他们自己的压力和责任。我们双方循着外交前辈们弥合误解和利益鸿沟的勇敢榜样走得越远，我们就越有机会取得进步。」 但毫无疑问，在中国崛起（以及随之而来的民族主义思潮高涨）的历史趋势面前，她所能做的选择事实上相当有限。她面对的并不只是一两个她未必欣赏的政治家，而是超过十亿雄心勃勃的人民和他们向美国所投去的复杂目光。冷战不是因马歇尔和艾奇逊而开启，克里姆林宫的衰老也并非基辛格的功劳，而是历史本身的深刻脉动使然。中美竞合之于希拉里也是如此。 这周一希拉里来到公司里座谈并推销这本书，回答了不少同事的提问。如果我在现场，我大概会向她问出下面的问题： 「作为一名在中国和美国接受教育，目前正在美国工作的中国人，我的生活的每个层面都依赖于中美两国的和平共处和共同繁荣。在您看来，这个局面能够维持多久？我们会在二十一世纪见到新的世界大战么？」 我想我能猜到她会给出的官样答案，但我非常好奇的是，她内心深处真实的回答是怎样的。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>一、</p>
<p>在希拉里刚刚离开国务卿职务的时候，我读到了一则媒体上的评论，大意是：「是的，她是个成功的国务卿，赢得了广泛的民意支持和国际舆论好评。但是她是个伟大的国务卿么？可以和美国现代历史上最好的那些国务卿们——马歇尔、艾奇逊、基辛格——相提并论么？」</p>
<p>基辛格的回忆录碰巧是我最喜欢的书籍之一。把希拉里和基辛格做个对比会很有意思：他们都被广泛看做他们所处的时代最好的外交家之一，都在国务卿任内累计了巨大的政治声望，以至于民意支持度远高于他们所服务的总统。他们在任期内都面临着对美国并不算有利的国际局势，有一个意识形态同美国针锋相对的强大对手迅速崛起，对美国在全球每个角落都构成战略性的威胁。他们都继承了不受欢迎的战争，又不得不盱衡局势苦心支持这场战争以便体面地结束它。他们都倾向于把全球战略看做互相联动的棋局（这在美国政坛并不是主流的思维方式，基辛格无数次抱怨过美国的官僚体系的运作方式有多么不适应和不喜欢他的观念），小心翼翼地伸展美国的全球触角，以便在处于下风时重新平衡局势以维持国际事务的主导权。他们都被美国国内的反对者恶毒地攻击着，这种攻击贯穿他们的职业生涯始终，但他们都挺过来了。</p>
<p>但他们之间有一个根本性的区别：基辛格不想（也没有资格）选总统，而希拉里想。</p>
<p>这使得他们的回忆录读起来完全是两种风味。基辛格的回忆录是一个哲人隐退后的沉思，那里有生动的花絮和尖锐的批判，有个人深痛的反省，也有即是当局者又是旁观者的超然思考，读起来仿佛是在和一位年迈的智者谈心一样。这也是我为什么这么喜欢它的原因。</p>
<p>而希拉里的回忆录则是一本厚达六百多页的选举文宣。这并不是说它肤浅——那里面有的是关于今日世界局势的深刻讨论——而是说它每一行字句都经过审慎的计算，以确保没有任何政治上的负面效果。其结果是它如此平淡寡味，简直像是中学教科书一般让人昏昏欲睡。当然也有例外，譬如关于陈律师或关于班加西恐怖袭击的章节，但那是因为这些事件本身戏剧性十足，无论怎么叙述都自有其紧张感。除此之外，它实在是很难带来任何阅读上的快乐。亚马逊上这本书得到了几乎是一边倒的差评，并不是偶然的。</p>
<p>二、</p>
<p>希拉里本人在新书巡回发布会中接受了一系列采访。在我看来，听这些采访通常比看书本身更有意思。这并不是因为采访者往往乐于询问花边部分——事实上，即使是听采访中关于外交政策的严肃讨论也比看这本书本身效果更好。</p>
<p>这是希拉里的本人特质所决定的。她是一个极出色的谈话者，知识广博，立场明晰，逻辑严密，表达准确，姿态松弛。即使不同意她的观点，听她谈论国际事务（或任何其他严肃事务）也会让人很难不对她油然而生敬意。她在国际外交舞台上饱受敬重，这恐怕也是个重要的原因。</p>
<p>但另一方面，和基辛格不同，她并不是个深刻的思想者，并未为世界贡献出任何革命性的观念或架构。这从她的书和演讲中都能看得出来，而读书时这种感觉尤为清晰。这本书以地区分章节，每一章都讨论了那个地区所面临的挑战和美国的相应政策，但没有任何一章让人读后觉得她在那个地区留下了属于她自己的印记。那其中唯一可称得上是外交胜利的是缅甸的开放，但即使那一章也让人觉得，她与其说是革命的推动者，不如说是旁观者。是丹瑞的主动退位和吴登盛的大胆改革根本性地改变了缅甸，而希拉里（乃至昂山素季）都只是抓住了机会玉成其事而已。至于其余的章节，无论是中东、中亚、欧洲、拉美还是亚太，都以困难始，以困难终。她出色地执行了美国的外交政策，敏锐地抓住一切对美国有力的因素勉力维持住了局面，但很难说人们会为什么而铭记她。</p>
<p>这并不是她的缺点，她本来就是一名行动家而非谋略家。她手腕老道，经验丰富，眼界开阔，特别是她对新技术在社会和政治层面的作用的了解远胜同侪。很难在这本书里找到任何薄弱的环节，但掩卷之余还是会让人觉得遗憾。她及格了，而想要名垂青史的话，及格是远远不够的。</p>
<p>三、</p>
<p>希拉里从不掩饰她的强硬对华立场，以及这立场背后的意识形态因素。和基辛格相比，她在这一点上反而更像一个共和党人。基辛格并不喜欢中国的意识形态，但他对地缘政治谋略（以及中国在其中扮演的关键性角色）的热爱远远压倒了他对这种意识形态的厌恶。希拉里则截然不同。她在书中直率地谈论中国外交领域的若干领导人，其口气颇为类似于基辛格谈论其笔下的克里姆林宫。在基辛格看来，勃列日涅夫和他的同僚们过高估计了自己手里的牌，野心超过了能力。希拉里虽未明言，字里行间的看法也是如此。</p>
<p>她当然不只是简单地「反华」。她不止一次提及她对戴秉国的好感。戴在一次私人交谈中向她出示了自己孙女的照片，对她说：「This is what we’re in it for.」让她深受感动。（作为对照的是，陈律师在她笔下则活像一名小丑。）但她总的态度是冷静的：</p>
<p>「中美关系仍然充满挑战。我们是两个庞大复杂的国家，历史、政治和观念都截然不同，而经济和未来又深深纠缠在一起。我们的关系不能简单归类为敌人或朋友，恐怕永远都是这样。我们是在没有航标的水域行驶，要保持航线避开浅滩和漩涡既需要方针也需要灵活性，才能频繁调整航向，这有时需要付出痛苦的代价。如果我们挺进得太急，也许会危及彼此。如果我们太过妥协，另一方又会得寸进尺。我们在考量所有这些因素的同时，也许又会忽略对方也有他们自己的压力和责任。我们双方循着外交前辈们弥合误解和利益鸿沟的勇敢榜样走得越远，我们就越有机会取得进步。」</p>
<p>但毫无疑问，在中国崛起（以及随之而来的民族主义思潮高涨）的历史趋势面前，她所能做的选择事实上相当有限。她面对的并不只是一两个她未必欣赏的政治家，而是超过十亿雄心勃勃的人民和他们向美国所投去的复杂目光。冷战不是因马歇尔和艾奇逊而开启，克里姆林宫的衰老也并非基辛格的功劳，而是历史本身的深刻脉动使然。中美竞合之于希拉里也是如此。</p>
<p>这周一希拉里来到公司里座谈并推销这本书，回答了不少同事的提问。如果我在现场，我大概会向她问出下面的问题：</p>
<p>「作为一名在中国和美国接受教育，目前正在美国工作的中国人，我的生活的每个层面都依赖于中美两国的和平共处和共同繁荣。在您看来，这个局面能够维持多久？我们会在二十一世纪见到新的世界大战么？」</p>
<p>我想我能猜到她会给出的官样答案，但我非常好奇的是，她内心深处真实的回答是怎样的。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/754.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>破碎的镜子</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/752.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/752.html#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 14 Jul 2014 04:29:12 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Travel]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=752</guid>
		<description><![CDATA[Peyto 湖是一个隐藏在加拿大落基山脉群山之间的一个冰川湖。每到夏季，雪山上的冰川融水带着被大自然研磨成粉的岩石细末流入湖中，给湖水染上了介于蓝绿之间的仿佛牛奶一样莹润醇厚的色彩。站在旁边的 Bow Summit 上往下看去，一湾碧水横亘在山谷里，被两岸的雪山和山脚下黯绿色的松树林环抱着，沿着山谷延伸到雾气苍茫的远处，湛蓝的天空上阳光透过云彩倾泻下来，又铺了一层清亮的光泽在湖面上。这毫无疑问是罕见的美景，也是班夫地区里最具标志性的景色之一。 我在山顶站了一会儿，忍不住回想起在大提顿国家公园的 Signal Mountain 峰顶遥望整个山谷的景色，然后离开了。 我并不想辜负眼前的美景，但在整个班夫之旅中，我都会这样时不时在心里浮现起此前在世界上的其它角落里留下片段记忆，仿佛风景只是个引子，而已经褪色的他日印象才是更真实的存在一样。在 Maligne 湖中央的 Spirit 岛畔，我看到群山怀抱着静谧的湖水，一丛松树骄傲而孤单地站在水面中央，又温和又冷漠。而我脑海中想起的却完全是五年前在德国国王湖见过的仿佛相似但又决然更美的一幕。为什么呢？我反复问自己。为什么我会认为阿尔卑斯山脚下的山水更美，以至于那景色完全压倒了眼前的现实？ 它们确实有某些微妙的区别。我还能记得我为什么曾经如此沉醉于国王湖，以至于一直觉得那是我此生见过的最美的地方。除了那些显而易见的因素之外，重要的是我对国王湖和阿尔卑斯山脉的地理和环境都只有模糊的了解，当我在湖心看着远方的群山的时候，那道天际线背后是一片巨大的未知。那风景本身像是从我熟悉的世界中隔离出来的一个失落了坐标的独立的角落。它那么美，而看不见的部分——湖水的尽头和群山的影子——仿佛更美。 说来奇特的是，尽管我在德国的时候远比现在要伤心低落得多，但我仍然对未知的世界期待更大，也更敏锐地回应着大自然给我的诱惑和挑战。五年后，当我站在班夫的雪山脚下时，却觉得自己仿佛是在一个封闭的时空里打转一样，每一幕景色都指向过去，而非未来。我反复想起我的生命里曾经发生过的事，而新的经历并未增添任何新的意义。我千里迢迢从美国东海岸来到加拿大西部的山脉里，轻车熟路地预订行程，安排路线，爬山涉水，摄影购物，除了写下到此一游的成就感之外，还能送给自己什么礼物呢？ 该改变了，我想。该循着陌生的声音和方向来打破自我循环了。 「马可·波罗回答说，人在远方城市的陌生环境中愈是觉得迷失，对于途中所经的其他城市愈能了解；然后他回溯旅程的各个阶段，开始认识他最初启航的城和年轻时熟悉的地方、家乡的环境以及他在威尼斯度过快乐童年的一个小广场。这时候，忽必烈提出一个问题，打断了他的话头，问题大约是：你向前走的时候总是别转头的吗？或者，你看见的东西总是在你后面的吗？又或者是，你的旅程总是在旧日时光里的吗？」 是的，当我在夜色里站在 Louise 湖畔，望着湖水里残月的倒影在波光中破碎时，我是把自己完完全全浸泡在了漫漶不清的旧时光里。我会被困在这里么？至少在那一刻看起来，它像是很有可能会发生的事一样。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://blog.farmostwood.net/image/2014/Maligne.jpg" rel="lightbox[752]"><img alt="" src="http://blog.farmostwood.net/image/2014/Maligne.png" /></a></p>
<p>Peyto 湖是一个隐藏在加拿大落基山脉群山之间的一个冰川湖。每到夏季，雪山上的冰川融水带着被大自然研磨成粉的岩石细末流入湖中，给湖水染上了介于蓝绿之间的仿佛牛奶一样莹润醇厚的色彩。站在旁边的 Bow Summit 上往下看去，一湾碧水横亘在山谷里，被两岸的雪山和山脚下黯绿色的松树林环抱着，沿着山谷延伸到雾气苍茫的远处，湛蓝的天空上阳光透过云彩倾泻下来，又铺了一层清亮的光泽在湖面上。这毫无疑问是罕见的美景，也是班夫地区里最具标志性的景色之一。</p>
<p>我在山顶站了一会儿，忍不住回想起在大提顿国家公园的 Signal Mountain 峰顶遥望整个山谷的景色，然后离开了。</p>
<p>我并不想辜负眼前的美景，但在整个班夫之旅中，我都会这样时不时在心里浮现起此前在世界上的其它角落里留下片段记忆，仿佛风景只是个引子，而已经褪色的他日印象才是更真实的存在一样。在 Maligne 湖中央的 Spirit 岛畔，我看到群山怀抱着静谧的湖水，一丛松树骄傲而孤单地站在水面中央，又温和又冷漠。而我脑海中想起的却完全是五年前在德国国王湖见过的仿佛相似但又决然更美的一幕。为什么呢？我反复问自己。为什么我会认为阿尔卑斯山脚下的山水更美，以至于那景色完全压倒了眼前的现实？</p>
<p>它们确实有某些微妙的区别。我还能记得我为什么曾经如此沉醉于国王湖，以至于一直觉得那是我此生见过的最美的地方。除了那些显而易见的因素之外，重要的是我对国王湖和阿尔卑斯山脉的地理和环境都只有模糊的了解，当我在湖心看着远方的群山的时候，那道天际线背后是一片巨大的未知。那风景本身像是从我熟悉的世界中隔离出来的一个失落了坐标的独立的角落。它那么美，而看不见的部分——湖水的尽头和群山的影子——仿佛更美。</p>
<p>说来奇特的是，尽管我在德国的时候远比现在要伤心低落得多，但我仍然对未知的世界期待更大，也更敏锐地回应着大自然给我的诱惑和挑战。五年后，当我站在班夫的雪山脚下时，却觉得自己仿佛是在一个封闭的时空里打转一样，每一幕景色都指向过去，而非未来。我反复想起我的生命里曾经发生过的事，而新的经历并未增添任何新的意义。我千里迢迢从美国东海岸来到加拿大西部的山脉里，轻车熟路地预订行程，安排路线，爬山涉水，摄影购物，除了写下到此一游的成就感之外，还能送给自己什么礼物呢？</p>
<p>该改变了，我想。该循着陌生的声音和方向来打破自我循环了。</p>
<p>「马可·波罗回答说，人在远方城市的陌生环境中愈是觉得迷失，对于途中所经的其他城市愈能了解；然后他回溯旅程的各个阶段，开始认识他最初启航的城和年轻时熟悉的地方、家乡的环境以及他在威尼斯度过快乐童年的一个小广场。这时候，忽必烈提出一个问题，打断了他的话头，问题大约是：你向前走的时候总是别转头的吗？或者，你看见的东西总是在你后面的吗？又或者是，你的旅程总是在旧日时光里的吗？」</p>
<p>是的，当我在夜色里站在 Louise 湖畔，望着湖水里残月的倒影在波光中破碎时，我是把自己完完全全浸泡在了漫漶不清的旧时光里。我会被困在这里么？至少在那一刻看起来，它像是很有可能会发生的事一样。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/752.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>9</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>新纪元</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/749.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/749.html#comments</comments>
		<pubDate>Sun, 08 Jun 2014 11:08:00 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Fiction]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=749</guid>
		<description><![CDATA[2014年天津卷高考作文题：假如有一款芯片 阅读下面的文字，按要求作文。 也许将来有这么一天，我们发明了一种智慧芯片，有了它，任何人都能古今中外无一不知，天文地理无所不晓。比如说，你在心里默念一声“物理”，人类有史以来有关物理的一切公式、定律便纷纷浮现出来，比老师讲的还多，比书本印的还全。你逛秦淮河时，脱口一句“旧时王谢堂前燕”，旁边卖雪糕的老大娘就接茬说“飞入寻常百姓家”，还慈祥地告诉你，这首诗的作者是刘禹锡，这时一个金发碧眼的外国小女孩抢着说，诗名《乌衣巷》，出自《全唐诗》365卷4117页……这将是怎样的情形啊！ 读了上面的材料，你有怎样的联想或思考？请就此写一篇文章。 「下面开始提问时间。」结束了一小时的教义宣讲之后，留着花白短髭，面容英俊安详的神父面向在屋子里坐成一圈的教友们宣布到。 屋子里响起了一阵沙沙翻笔记的声音。能来这听这位著名神父讲道的资格都是辛苦竞争来的，他为人开明风趣，讲道深入浅出，从来不讲那种令人昏昏欲睡的大道理，而且对不管多么尖锐的问题都能给出令人信服的回答。谁也不肯错过问他问题的机会。 「神父，您方才讲到，本教是因为科学完全停滞才如此深入人心的。有没有这种可能，就是本教的深入人心其实是科学停滞的原因，而不是结果？」一个戴眼镜的小平头首先发问。 「这是个好问题。」神父抿了口玻璃杯里的水，不紧不慢地说。「我方才并没有仔细讨论科学停滞这件事的前因后果，大家一般也很少在媒体上看到有人讨论，因为毕竟不是什么令人愉快的事。但是关于它确实存在种种误解。我来仔细解释一下它的缘由吧。」 「你们大家脑后都嵌着那块芯片，我也一样。众所周知，它不会让你变聪明，也不会让你变笨，只会让你了解人类所有已知的知识。看起来，它只会让科学进步更快才对。但是，让我们来看几个日期。芯片发明是哪一年？」神父环视听众。 「纪元前8年。」角落里有个声音说。没有人诧异，有了芯片人人都能回答这种问题，大家知道神父只是在设问而已。 「嗯。再看看，我们今天一般认为最近一项重要的科技进展是芯片植入术，这是哪一年的发明？」 「纪元前3年。」 「纪元前3年。也就是说，从那时起到现在几十年了，没有任何重要的技术进展。人类获取知识这么容易，为什么没能激发更好的创造力呢？」 神父站起身来，一边踱步一边自问自答：「因为创造力和获取知识的难度是有关联的。一个人没有爬上过小山坡，就永远不会懂得怎么爬上珠穆朗玛峰。人的大脑没有在获取前人已有的知识的道路上痛苦跋涉过，就没法激发拓展新的知识的灵感。如果你什么都知道，你就没有动力去学习怎么了解你不知道的事。科学的停滞不是个临时现象，它是永久性的。」神父斩钉截铁地说。 「当然，这也未见得就是坏事。」他重新回到自己的位置上坐定。「科学并不是人类唯一的使命。大家因此能把更多的心力倾注在教义上，神是会欣悦的。只是，想到飞行器永远也没法实现更快的速度了，我也挺遗憾的。」他微笑道。 听众也跟着笑了，显然并没有几个人觉得不能飞得更快是件严重的事。只有几个人皱起了眉头。这并没逃过神父的眼睛，但他只是不动声色地坐着。等待下一个问题。 「神父，您说科学停滞使人转向宗教。可是为什么别的宗教也都在差不多同时衰落了，只有本教兴起了呢？」一个年纪略大，带着金边眼睛的听众问。 「这也是个好问题。我先问问各位，纪元前575年5月欧洲发生了什么事？」 「君士坦丁堡陷落。」好几个听众回答。 「纪元前114年8月美洲发生了什么事？」 「巴拿马运河开通。」 「纪元前39年6月我国发生了什么事？」 听众们想了想。「没有什么大事。」 「有人对这些答案有不同意见么？」神父慈祥地问。大家都摇了摇头。 「这就是原因所在。我们所有人对这个世界的了解都是一样的，连细节都一样。在这种情况下是不会存在不同的宗教观的。本教并不是取代了之前的所有宗教，而是它们自然融合的结果。所以我个人愿意相信芯片的诞生是神的旨意，它让这世界少了太多纷争了。」 「神父，我想回到前一个问题。」一个年轻的扎着马尾辫的漂亮姑娘举起手来，神父记得，她就是方才皱眉头的人之一。「您说芯片导致了科学停滞。难道不能让一部分爱好科学也有天赋的人取下这个芯片去做研究，而剩下的普通百姓继续享受它的便利么？」 「行不通的。」神父摇摇头。「今天所有人都一出生就安装了芯片。任何人自己取下它，就会立刻给自己的生活和工作带来巨大的不便，让自己显得比别人无知太多。他来不及成长为一个科学家就首先被社会淘汰了。除非全社会都同时取下芯片，否则让一部分人取下芯片等于是对他们生存权利的剥夺，不可能推行得开。而今天的社会运作是建立在芯片之上的，全社会同时取下芯片就更没有可行性了。」 大家又问了几个问题，今天的讲道就结束了。人群逐渐散去，那个姑娘却没离开。她等到教室里不剩下几个人的时候走到神父身边说：「谢谢您的讲道。我能再问您一个问题么？」神父点点头，似乎预料到她会留下来的样子。 「我一直在想，有没有可能推行一个计划，让人们逐渐减少对芯片的依赖。可不可以这样做，说服控制芯片的部门让芯片里蕴藏的知识量逐年减少，让人们逐渐习惯。也许一两年不会有变化，也许一两代人都不会，但是三五代之后人们可能就能渐渐摆脱芯片了。这样人类的知识不就又恢复活力了么？」姑娘眼睛里闪着光说道。 「你为什么这么在意这件事呢？你自己取下芯片试过么？那滋味很难受的。」神父温和地看着她。 「我试过，确实很难受。但是⋯⋯」姑娘咬了咬嘴唇，仿佛下了一个艰难的决心。「我和我的几个朋友都试过。我们觉得习惯了也挺好的，而且好像可以了解到一些不太一样的世界。对了，神父，我听说其实纪元前39年6月我国并不是什么事都没有发生，您听过类似的说法么？」 神父笑了。今天的讲道果然有了预期的收获。「你能跟我到我的书房来一趟么？我给你看点东西。」他对姑娘说。 两人走进书房，神父轻轻掩上门，让姑娘在桌前的椅子上坐下，然后飞快地伸手从姑娘耳后轻拂过。姑娘颈子一痛，仿佛被针扎了一下，但还来不及惊叫出声，眼神就迅速暗淡了下去，身体却仍然笔挺地坐着。 神父凑近姑娘的耳边，仿佛赏玩似的看着她晶莹如玉的耳垂，轻声说道：「你记住，纪元前39年6月，我国什么事都没有发生。不管多少代人之后，都是这样。现在，把你刚才提到的那些朋友的名字在这张纸上写下来。」 他站起身，满意地看着姑娘一声不吭，呆滞地执行着他的命令，心里渐渐浮起了一些别的念头。他转身去把书房的门反锁起来，脸上的笑意更浓了。 「呐，看来自己很快就能升主教了呢。」他想。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>2014年天津卷高考作文题：假如有一款芯片</p>
<p>阅读下面的文字，按要求作文。</p>
<p>也许将来有这么一天，我们发明了一种智慧芯片，有了它，任何人都能古今中外无一不知，天文地理无所不晓。比如说，你在心里默念一声“物理”，人类有史以来有关物理的一切公式、定律便纷纷浮现出来，比老师讲的还多，比书本印的还全。你逛秦淮河时，脱口一句“旧时王谢堂前燕”，旁边卖雪糕的老大娘就接茬说“飞入寻常百姓家”，还慈祥地告诉你，这首诗的作者是刘禹锡，这时一个金发碧眼的外国小女孩抢着说，诗名《乌衣巷》，出自《全唐诗》365卷4117页……这将是怎样的情形啊！</p>
<p>读了上面的材料，你有怎样的联想或思考？请就此写一篇文章。</p>
<hr />
<p>「下面开始提问时间。」结束了一小时的教义宣讲之后，留着花白短髭，面容英俊安详的神父面向在屋子里坐成一圈的教友们宣布到。</p>
<p>屋子里响起了一阵沙沙翻笔记的声音。能来这听这位著名神父讲道的资格都是辛苦竞争来的，他为人开明风趣，讲道深入浅出，从来不讲那种令人昏昏欲睡的大道理，而且对不管多么尖锐的问题都能给出令人信服的回答。谁也不肯错过问他问题的机会。</p>
<p>「神父，您方才讲到，本教是因为科学完全停滞才如此深入人心的。有没有这种可能，就是本教的深入人心其实是科学停滞的原因，而不是结果？」一个戴眼镜的小平头首先发问。</p>
<p>「这是个好问题。」神父抿了口玻璃杯里的水，不紧不慢地说。「我方才并没有仔细讨论科学停滞这件事的前因后果，大家一般也很少在媒体上看到有人讨论，因为毕竟不是什么令人愉快的事。但是关于它确实存在种种误解。我来仔细解释一下它的缘由吧。」</p>
<p>「你们大家脑后都嵌着那块芯片，我也一样。众所周知，它不会让你变聪明，也不会让你变笨，只会让你了解人类所有已知的知识。看起来，它只会让科学进步更快才对。但是，让我们来看几个日期。芯片发明是哪一年？」神父环视听众。</p>
<p>「纪元前8年。」角落里有个声音说。没有人诧异，有了芯片人人都能回答这种问题，大家知道神父只是在设问而已。</p>
<p>「嗯。再看看，我们今天一般认为最近一项重要的科技进展是芯片植入术，这是哪一年的发明？」</p>
<p>「纪元前3年。」</p>
<p>「纪元前3年。也就是说，从那时起到现在几十年了，没有任何重要的技术进展。人类获取知识这么容易，为什么没能激发更好的创造力呢？」</p>
<p>神父站起身来，一边踱步一边自问自答：「因为创造力和获取知识的难度是有关联的。一个人没有爬上过小山坡，就永远不会懂得怎么爬上珠穆朗玛峰。人的大脑没有在获取前人已有的知识的道路上痛苦跋涉过，就没法激发拓展新的知识的灵感。如果你什么都知道，你就没有动力去学习怎么了解你不知道的事。科学的停滞不是个临时现象，它是永久性的。」神父斩钉截铁地说。</p>
<p>「当然，这也未见得就是坏事。」他重新回到自己的位置上坐定。「科学并不是人类唯一的使命。大家因此能把更多的心力倾注在教义上，神是会欣悦的。只是，想到飞行器永远也没法实现更快的速度了，我也挺遗憾的。」他微笑道。</p>
<p>听众也跟着笑了，显然并没有几个人觉得不能飞得更快是件严重的事。只有几个人皱起了眉头。这并没逃过神父的眼睛，但他只是不动声色地坐着。等待下一个问题。</p>
<p>「神父，您说科学停滞使人转向宗教。可是为什么别的宗教也都在差不多同时衰落了，只有本教兴起了呢？」一个年纪略大，带着金边眼睛的听众问。</p>
<p>「这也是个好问题。我先问问各位，纪元前575年5月欧洲发生了什么事？」</p>
<p>「君士坦丁堡陷落。」好几个听众回答。</p>
<p>「纪元前114年8月美洲发生了什么事？」</p>
<p>「巴拿马运河开通。」</p>
<p>「纪元前39年6月我国发生了什么事？」</p>
<p>听众们想了想。「没有什么大事。」</p>
<p>「有人对这些答案有不同意见么？」神父慈祥地问。大家都摇了摇头。</p>
<p>「这就是原因所在。我们所有人对这个世界的了解都是一样的，连细节都一样。在这种情况下是不会存在不同的宗教观的。本教并不是取代了之前的所有宗教，而是它们自然融合的结果。所以我个人愿意相信芯片的诞生是神的旨意，它让这世界少了太多纷争了。」</p>
<p>「神父，我想回到前一个问题。」一个年轻的扎着马尾辫的漂亮姑娘举起手来，神父记得，她就是方才皱眉头的人之一。「您说芯片导致了科学停滞。难道不能让一部分爱好科学也有天赋的人取下这个芯片去做研究，而剩下的普通百姓继续享受它的便利么？」</p>
<p>「行不通的。」神父摇摇头。「今天所有人都一出生就安装了芯片。任何人自己取下它，就会立刻给自己的生活和工作带来巨大的不便，让自己显得比别人无知太多。他来不及成长为一个科学家就首先被社会淘汰了。除非全社会都同时取下芯片，否则让一部分人取下芯片等于是对他们生存权利的剥夺，不可能推行得开。而今天的社会运作是建立在芯片之上的，全社会同时取下芯片就更没有可行性了。」</p>
<p>大家又问了几个问题，今天的讲道就结束了。人群逐渐散去，那个姑娘却没离开。她等到教室里不剩下几个人的时候走到神父身边说：「谢谢您的讲道。我能再问您一个问题么？」神父点点头，似乎预料到她会留下来的样子。</p>
<p>「我一直在想，有没有可能推行一个计划，让人们逐渐减少对芯片的依赖。可不可以这样做，说服控制芯片的部门让芯片里蕴藏的知识量逐年减少，让人们逐渐习惯。也许一两年不会有变化，也许一两代人都不会，但是三五代之后人们可能就能渐渐摆脱芯片了。这样人类的知识不就又恢复活力了么？」姑娘眼睛里闪着光说道。</p>
<p>「你为什么这么在意这件事呢？你自己取下芯片试过么？那滋味很难受的。」神父温和地看着她。</p>
<p>「我试过，确实很难受。但是⋯⋯」姑娘咬了咬嘴唇，仿佛下了一个艰难的决心。「我和我的几个朋友都试过。我们觉得习惯了也挺好的，而且好像可以了解到一些不太一样的世界。对了，神父，我听说其实纪元前39年6月我国并不是什么事都没有发生，您听过类似的说法么？」</p>
<p>神父笑了。今天的讲道果然有了预期的收获。「你能跟我到我的书房来一趟么？我给你看点东西。」他对姑娘说。</p>
<p>两人走进书房，神父轻轻掩上门，让姑娘在桌前的椅子上坐下，然后飞快地伸手从姑娘耳后轻拂过。姑娘颈子一痛，仿佛被针扎了一下，但还来不及惊叫出声，眼神就迅速暗淡了下去，身体却仍然笔挺地坐着。</p>
<p>神父凑近姑娘的耳边，仿佛赏玩似的看着她晶莹如玉的耳垂，轻声说道：「你记住，纪元前39年6月，我国什么事都没有发生。不管多少代人之后，都是这样。现在，把你刚才提到的那些朋友的名字在这张纸上写下来。」</p>
<p>他站起身，满意地看着姑娘一声不吭，呆滞地执行着他的命令，心里渐渐浮起了一些别的念头。他转身去把书房的门反锁起来，脸上的笑意更浓了。</p>
<p>「呐，看来自己很快就能升主教了呢。」他想。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/749.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>12</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>读书笔记：《自由的老虎》</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/744.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/744.html#comments</comments>
		<pubDate>Sun, 18 May 2014 02:43:29 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Reading]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=744</guid>
		<description><![CDATA[这本书上线的时候玑衡自己写了一篇跋，里面有这样一段话（作者后来有修订）： 「我永远记得，2010年五月的周末，普林斯顿美术馆的刘馆员(Cary Liu)带我去地下仓库看库藏。离故国千里之外，一个中国人把几十幅艾略特捐赠的书法一一挂在另一个中国人面前：王羲之、黄庭坚、赵孟頫、文征明……这颠覆了我对书法固有的印象：我总以为我只能在昏暗的房间里才看得到这些千百年的古迹，在玻璃柜后面，监视器闪着红光，人挤着人……而现在，这些古老的宣纸离得那么近，近得能听到纸的呼吸，“能摸吗？”“不要摸有字的地方。”于是我摸了摸王羲之的宣纸……王羲之活了，似乎昨天才在这宣纸上写完字，挂出来给朋友看。」 「在那个时候，或者更早一点，眼泪掉了下来，因为我突然想起来自己是谁。我想起来无数个炎炎夏日，我正在完成暑假作业：电风扇下，磨着廉价的臭墨水，用着不断掉毛的毛笔，垫着昨天的新民晚报，在晕墨的宣纸上颤抖着手腕临摹王羲之。」 像她的所有文章一样，这篇文章一贴出来就遇到了相当两极化的评价。上面引的这段话遭受了尤其尖刻的批评。批评的人（正确地）指出：首先，普林斯顿美术馆所藏的并非王羲之真迹；其次，王羲之的时代没有宣纸；最后，也是最重要的，「听到纸的呼吸」「磨着廉价的臭墨水」云云，这些意象都实在太肉麻，太做作了。 我同意这些批评。但我还是觉得这文章写得不错，正如我觉得她大部分文章都写得不错一样。 这是因为在我看来，上面这些批评虽然成立，但它们并不是厌恶玑衡的文章的原因，而只是它的结果。如果一个人已经讨厌她的文章了，那所有这些缺陷和硬伤看起来都是绝好的挖苦题材——它们的确是。但是如果这个前提不存在呢？ 我想起我刚上大学的时候写的文字——不是文章，就只是文字，因为还常常在为好几页纸里只有一两段还能看而发愁。我记得我把它们写在印着学校台头的红栏稿纸上，用潦草不堪的只有自己勉强能认出来的字体写，时常大段大段地划掉重来。没有电脑（年龄暴露），写完了如果要给别人看，就还得誊写一遍。我甚至还依稀记得当时的教室和座位，屋顶的吊扇和窗外的篮球场——要不是没有「臭墨水」，这简直看起来像是向玑衡致敬了——以及写完了之后敝帚自珍的心情。重要的是，我还记得我面对笔下的文字和内心想写出的文字之间的巨大鸿沟时心里的紧张、兴奋、惶恐和无奈。我像是沙漠上徒劳的跋涉者，隐约能看到远方浮现出目的地，却不知道怎么到达那里。我觉得我好象知道我想要写成什么样，写出来却又完全是另一回事。 玑衡今天的文章就是当时的我模模糊糊所想要写出的样子。 要说出玑衡体的缺点并不难。它太强调情感的渲染，试图通过精心的材料取舍来为生活蒙上一层诗化的外衣，一旦控制不好就会偏于矫情。它强烈依赖于高超的谋篇布局和多线索前后照应的能力，这既给她的文章带来酣畅的阅读快乐，也不可避免地让它显得过于精致和戏剧性，从而削弱了真实感。它的浪漫色彩是如此浓郁，以至于当她笔底袒露的世界观和人生观同读者不尽然一致的时候——这样的时候总是难免的，或者简直说是司空见惯的——它就会自然而然激起情感上的排斥。她的文字越有效，这排斥就越剧烈。 可世界上并没有完美的文章这回事。玑衡也不是莫扎特或者菲茨杰拉德，她只是个学数学的小姑娘而已。 我后来并没能把文章写成我想要的样子。它们总是哪里不够好，完全自我局限地不好。后来偶尔写得好些了，那些年轻时才有的真诚勇敢的冲动和勇气又无可挽回的一去不返了。如果我能早点看到玑衡的文章，我能写得好点么？我不知道。 从这个意义上说，我对玑衡体的评论完全是主观的。我确实希望我写出过这样的文章。是的，她写下的文字间或幼稚、轻浮、做作、自恋，正如每个掌握或者想要掌握写作奥秘的年轻人一样。但她笔下远不只有这些——她精细幽微地写人生的茫然、困顿和沉实的成长。她操控着合适的历史画框，带着读者眺望那些不寻常的，偶尔被忘却或忽视的尺度下的景色。她大大方方地写，理直气壮地写，从心所欲地写。她精心选择她想要呈现的世界的某些侧面，有些人会被她的选择所冒犯到，但她的责任只是按照她的（偶尔有些俗气的）意图描摹她心目中有意思的图画而已。并不是所有人都认同那是某种令人屏息赞叹的美，但有人会。 这就是为什么我会觉得，有玑衡的文章存在是我们这一代人的骄傲。尽管我知道，这个评价实在是太有争议性了。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>这本书上线的时候玑衡自己写了一篇<a href="http://www.douban.com/note/345740592/">跋</a>，里面有这样一段话（作者后来有修订）：</p>
<p>「我永远记得，2010年五月的周末，普林斯顿美术馆的刘馆员(Cary Liu)带我去地下仓库看库藏。离故国千里之外，一个中国人把几十幅艾略特捐赠的书法一一挂在另一个中国人面前：王羲之、黄庭坚、赵孟頫、文征明……这颠覆了我对书法固有的印象：我总以为我只能在昏暗的房间里才看得到这些千百年的古迹，在玻璃柜后面，监视器闪着红光，人挤着人……而现在，这些古老的宣纸离得那么近，近得能听到纸的呼吸，“能摸吗？”“不要摸有字的地方。”于是我摸了摸王羲之的宣纸……王羲之活了，似乎昨天才在这宣纸上写完字，挂出来给朋友看。」</p>
<p>「在那个时候，或者更早一点，眼泪掉了下来，因为我突然想起来自己是谁。我想起来无数个炎炎夏日，我正在完成暑假作业：电风扇下，磨着廉价的臭墨水，用着不断掉毛的毛笔，垫着昨天的新民晚报，在晕墨的宣纸上颤抖着手腕临摹王羲之。」</p>
<p>像她的所有文章一样，这篇文章一贴出来就遇到了相当两极化的评价。上面引的这段话遭受了尤其尖刻的批评。批评的人（正确地）指出：首先，普林斯顿美术馆所藏的并非王羲之真迹；其次，王羲之的时代没有宣纸；最后，也是最重要的，「听到纸的呼吸」「磨着廉价的臭墨水」云云，这些意象都实在太肉麻，太做作了。</p>
<p>我同意这些批评。但我还是觉得这文章写得不错，正如我觉得她大部分文章都写得不错一样。</p>
<p>这是因为在我看来，上面这些批评虽然成立，但它们并不是厌恶玑衡的文章的原因，而只是它的结果。如果一个人已经讨厌她的文章了，那所有这些缺陷和硬伤看起来都是绝好的挖苦题材——它们的确是。但是如果这个前提不存在呢？</p>
<p>我想起我刚上大学的时候写的文字——不是文章，就只是文字，因为还常常在为好几页纸里只有一两段还能看而发愁。我记得我把它们写在印着学校台头的红栏稿纸上，用潦草不堪的只有自己勉强能认出来的字体写，时常大段大段地划掉重来。没有电脑（年龄暴露），写完了如果要给别人看，就还得誊写一遍。我甚至还依稀记得当时的教室和座位，屋顶的吊扇和窗外的篮球场——要不是没有「臭墨水」，这简直看起来像是向玑衡致敬了——以及写完了之后敝帚自珍的心情。重要的是，我还记得我面对笔下的文字和内心想写出的文字之间的巨大鸿沟时心里的紧张、兴奋、惶恐和无奈。我像是沙漠上徒劳的跋涉者，隐约能看到远方浮现出目的地，却不知道怎么到达那里。我觉得我好象知道我想要写成什么样，写出来却又完全是另一回事。</p>
<p>玑衡今天的文章就是当时的我模模糊糊所想要写出的样子。</p>
<p>要说出玑衡体的缺点并不难。它太强调情感的渲染，试图通过精心的材料取舍来为生活蒙上一层诗化的外衣，一旦控制不好就会偏于矫情。它强烈依赖于高超的谋篇布局和多线索前后照应的能力，这既给她的文章带来酣畅的阅读快乐，也不可避免地让它显得过于精致和戏剧性，从而削弱了真实感。它的浪漫色彩是如此浓郁，以至于当她笔底袒露的世界观和人生观同读者不尽然一致的时候——这样的时候总是难免的，或者简直说是司空见惯的——它就会自然而然激起情感上的排斥。她的文字越有效，这排斥就越剧烈。</p>
<p>可世界上并没有完美的文章这回事。玑衡也不是莫扎特或者菲茨杰拉德，她只是个学数学的小姑娘而已。</p>
<p>我后来并没能把文章写成我想要的样子。它们总是哪里不够好，完全自我局限地不好。后来偶尔写得好些了，那些年轻时才有的真诚勇敢的冲动和勇气又无可挽回的一去不返了。如果我能早点看到玑衡的文章，我能写得好点么？我不知道。</p>
<p>从这个意义上说，我对玑衡体的评论完全是主观的。我确实希望我写出过这样的文章。是的，她写下的文字间或幼稚、轻浮、做作、自恋，正如每个掌握或者想要掌握写作奥秘的年轻人一样。但她笔下远不只有这些——她精细幽微地写人生的茫然、困顿和沉实的成长。她操控着合适的历史画框，带着读者眺望那些不寻常的，偶尔被忘却或忽视的尺度下的景色。她大大方方地写，理直气壮地写，从心所欲地写。她精心选择她想要呈现的世界的某些侧面，有些人会被她的选择所冒犯到，但她的责任只是按照她的（偶尔有些俗气的）意图描摹她心目中有意思的图画而已。并不是所有人都认同那是某种令人屏息赞叹的美，但有人会。</p>
<p>这就是为什么我会觉得，有玑衡的文章存在是我们这一代人的骄傲。尽管我知道，这个评价实在是太有争议性了。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/744.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>3</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>关于《诺亚》的几句话</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/741.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/741.html#comments</comments>
		<pubDate>Sun, 27 Apr 2014 03:20:57 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Movie]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=741</guid>
		<description><![CDATA[1.    这是一部非常奇怪的乡村伦理电影。 2.   电影前半部分是个关于父亲给二儿子找媳妇的故事。 2.5 老爹去找没找到。二儿子自己去，找了一个又挂了。大儿媳妇对小叔子非常同情。 3.   中间穿插了一些废品变形金刚大战地球人的场景。 4.   大儿媳妇好漂亮，乱头粗服不掩国色。 4.5 她的不孕不育症被老中医治好后，第一件事就是推倒了大儿子。 5.   电影后半部分是个关于父亲要让三个儿子绝后的故事。 6.   因为大儿媳妇生了女娃就会和男人乱伦繁衍，所以女娃就要被杀掉。 6.5 可是大儿媳妇自己也可以和男人乱伦繁衍啊⋯⋯ 7.   后来父亲放弃杀婴了，一家人正要和好，二儿子出走了。 7.5 圣经里二儿子是被父亲诅咒了，导演没拍，大概和我一样不懂二儿子凭什么就被诅咒了。 8.   二儿子最终也没老婆。三儿子也是。 8.5 但是看起来三儿子可以和自己的双胞胎侄女在一起，好幸福。 9.   最后天上出现了彩虹以呼应圣经里上帝和人立的约。是说导演其实还有别的深意吗？]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><img alt="" src="http://blog.farmostwood.net/image/poster/Noah.png" width="500" /></p>
<p>1.    这是一部非常奇怪的乡村伦理电影。<br />
2.   电影前半部分是个关于父亲给二儿子找媳妇的故事。<br />
2.5 老爹去找没找到。二儿子自己去，找了一个又挂了。大儿媳妇对小叔子非常同情。<br />
3.   中间穿插了一些废品变形金刚大战地球人的场景。<br />
4.   大儿媳妇好漂亮，乱头粗服不掩国色。<br />
4.5 她的不孕不育症被老中医治好后，第一件事就是推倒了大儿子。<br />
5.   电影后半部分是个关于父亲要让三个儿子绝后的故事。<br />
6.   因为大儿媳妇生了女娃就会和男人乱伦繁衍，所以女娃就要被杀掉。<br />
6.5 可是大儿媳妇自己也可以和男人乱伦繁衍啊⋯⋯<br />
7.   后来父亲放弃杀婴了，一家人正要和好，二儿子出走了。<br />
7.5 圣经里二儿子是被父亲诅咒了，导演没拍，大概和我一样不懂二儿子凭什么就被诅咒了。<br />
8.   二儿子最终也没老婆。三儿子也是。<br />
8.5 但是看起来三儿子可以和自己的双胞胎侄女在一起，好幸福。<br />
9.   最后天上出现了彩虹以呼应圣经里上帝和人立的约。是说导演其实还有别的深意吗？</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/741.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>4</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>养猫记</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/738.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/738.html#comments</comments>
		<pubDate>Sun, 13 Apr 2014 21:54:44 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Diary]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=738</guid>
		<description><![CDATA[我有两只一胎所生的姊妹猫，一只叫做 sin，一只叫做 cos。 刚从收养中心拿到小猫的时候它们只有两三个月大，一团孩气，命名遂成了一件重要的事。它们乍看起来是如此的像，又有微妙的不像，让我觉得如果不能在名字上反应出这一点会是件罪恶的事。我一开始也并不想叫它们 sin 和 cos，总觉得太直白。（去年春节有朋友号召大家用自己的专业写副春联，我写了「天增岁月连续统，春满乾坤正交基」。sin 和 cos 正是一对正交基。）但是我想了很久都没有想出更合适的名字来。后来带他们去打免疫针的时候告诉兽医它们的名字，兽医问：为什么不叫它们 levorotation 和 dextrorotation（左旋和右旋）？我不知道该怎样回应。也许是因为我自己也记不住这两个词的拼写吧。 那时它们都还只有巴掌大小，用一只手就可以勉强同时托起来。刚到家里的时候我怕它们不熟悉环境，便将它们暂时养在洗手间里，让它们熟悉猫砂盆的气味，以及我的气味。它们毫无困难地适应了新家，喝幼猫奶粉冲的奶，上厕所，规规矩矩地用猫砂盖住大小便，闲时互相打闹或睡觉。过了一周之后我把它们连同猫砂盆一道移到客厅里，它们花了一整天时间紧张兴奋地探索了新的空间，然后就此安顿了下来。 我只用了一小会儿就记住了它们在外表上的细微区别，看出性格上的差异则要难得多，也有趣得多。它们刚到家里的时候一只略显羞怯，另一只则不管不顾大大咧咧，一副自来熟的模样。我想了很久，决定把第一只叫做 sin，第二只叫做 cos，因为在我心里 cos 是个更为阳光正面的函数（它是偶函数）。后来我才意识到奇偶性和外向内向的对应关系事实上是件有争议的事，但是既然一开始这么决定了，便也不打算再改。 随着它们一点一点长大，对它们的第一印象渐渐被证明其实毫无意义。我逐步意识到，那只一开始让我觉得有点害羞内向的小猫事实上才是两只猫中更居主导地位的那一只。它更深思熟虑，更健壮（要随着青春期到来才能看得更明显），也更警觉。我说不好哪一只更聪明，因为它们逐渐发展出了不同的专属技能。Sin 很快学会了跳起来勾住门把手打开卧室门而 cos 始终不会，但是 cos 很快摸索出了爬到书架顶端的办法（这并不容易，因为书架上全是书，要找到很巧妙的路径才能辗转爬到顶层）而 sin 一次也没上去过。在别的方面，它们基本上难分轩轾，但也还是有点区别。Sin 比 cos 更喜欢趴在我的肚子上睡觉，cos 比 sin 更喜欢蹭我的脚和舔我的头发，诸如此类。它们就像是两个不同风格的钢琴家所演奏的同一首曲子，乍看来一样，但细节上处处都是差异，而差异才是最有意思的部分。 早上七八点钟它们会在卧室外挠门叫我起床，（并不一定是因为饿了，有时候头天晚上的晚饭还没吃完它们也一样会叫我。）我起床给它们添上早饭后去上班。下班回家时它们通常会守在大门处等我，一见到我就亲热地叫，走到哪就跟到哪，穿梭在我的腿间，一副不把我绊倒誓不罢休的架势。从下班到睡觉这段时间是它们最活跃的时候，打闹，吃饭，给自己和对方舔毛，找我玩，如果我躲进卧室，就会不屈不挠地要求进来和我待在一起。我睡觉后它们一般还会自己在客厅嬉闹一阵，然后归于深夜的安静。 这不是我第一次养猫，甚至也不是我在纽约第一次养猫。我之前短暂地养过一只通体雪白的成年猫。那猫性格不坏，但并不喜欢我，确切说来，是不能意识到我的存在对它的意义（或者它的存在对我的意义）。后来它被我的一个朋友收养了，相处非常亲热，彼此都很喜欢。人们常常把这种区别概括为缘分，我相信这其间事实上有更复杂的内容，但我并不知道该如何解释。 我不喜欢对动物的情感做过于夸张的阐释。猫的大脑神经元发达程度不超过两岁的人类婴儿，并无自我意识，也无法感受到诸如嫉妒、困窘、内疚之类的二级情感。但猫对认可的人的亲热和接纳是如此实在和具体，不需要任何神经生理学的知识也能够了解。譬如这个周末的下午，我晒着太阳打字，cos 趴在我身后的猫树的顶端，眯着眼睛看着我打盹，尾巴正耷拉在我的头顶上微微晃动。Sin 在我怀里蹭来蹭去，想让我的电脑给它腾出块地方来。看看实在找不到舒服的姿势，只好爬到窗边去看院子里的风景，间或扭过头来看看我在干什么。——猫不需要我的存在，但猫在乎我的存在。所谓接纳为自己的一部分，便是这个意思。 有些关于猫的事，是每个和猫这样默然相处过一段又一段时间的人都会了解的。譬如： 会把自己扭成各种在人看来非常别扭难受的姿势然后惬意地呆着。 放松和开心的时候尾巴会竖直翘起露出屁股，而尾巴尖却会微微下垂摇晃，像面旗帜。 在蹭人的时候会用尾巴尖轻扫人的皮肤。 对音乐完全不敏感，无论什么风格的音乐都一视同仁，在很响的音乐里也能睡着。 喜欢活水。喜欢趴在窗台上俯视院子。 会放屁，但不响。 吃饱了之后如果还有剩饭，会在食盆旁边空刨一气，意思是想把饭盖起来以后再来吃。 对任何看来有趣的小东西的反应是叼到一边趴在上面不让别人看到，几秒钟后自己又忍不住把它蹬出来玩。 对猫来说，蹭、舔和咬都是表达和人亲热的方式，并且不能理解人为什么会怕咬。 有些我则觉得是我的猫才有的个性，譬如： 吃饭和喝水的时候常常用手捞起来再去舔手而非直接用嘴吃喝。 即使吃了会让自己中毒的花草（例如百合和绿萝）并且难受过之后下次还是会去玩。 喜欢看我洗澡。 如果觉得猫砂不够干净就拒绝用猫砂去覆盖大小便，而是象征性的挠猫厕所的塑料壁来代替。 叫声并不是真的喵，而是各有不同。更像是婴儿版的「呜哇？」和「呃⋯⋯」 给自己洗脸和舔毛之后有的时候会忘了把舌头收回去。 [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://blog.farmostwood.net/wp-content/uploads/2014/04/photo1.jpg" rel="lightbox[738]"><img class="alignnone  wp-image-740" alt="photo1" src="http://blog.farmostwood.net/wp-content/uploads/2014/04/photo1-1024x1024.jpg" width="512" height="512" /></a></p>
<p>我有两只一胎所生的姊妹猫，一只叫做 sin，一只叫做 cos。</p>
<p>刚从收养中心拿到小猫的时候它们只有两三个月大，一团孩气，命名遂成了一件重要的事。它们乍看起来是如此的像，又有微妙的不像，让我觉得如果不能在名字上反应出这一点会是件罪恶的事。我一开始也并不想叫它们 sin 和 cos，总觉得太直白。（去年春节有朋友号召大家用自己的专业写副春联，我写了「天增岁月连续统，春满乾坤正交基」。sin 和 cos 正是一对正交基。）但是我想了很久都没有想出更合适的名字来。后来带他们去打免疫针的时候告诉兽医它们的名字，兽医问：为什么不叫它们 levorotation 和 dextrorotation（左旋和右旋）？我不知道该怎样回应。也许是因为我自己也记不住这两个词的拼写吧。</p>
<p>那时它们都还只有巴掌大小，用一只手就可以勉强同时托起来。刚到家里的时候我怕它们不熟悉环境，便将它们暂时养在洗手间里，让它们熟悉猫砂盆的气味，以及我的气味。它们毫无困难地适应了新家，喝幼猫奶粉冲的奶，上厕所，规规矩矩地用猫砂盖住大小便，闲时互相打闹或睡觉。过了一周之后我把它们连同猫砂盆一道移到客厅里，它们花了一整天时间紧张兴奋地探索了新的空间，然后就此安顿了下来。</p>
<p>我只用了一小会儿就记住了它们在外表上的细微区别，看出性格上的差异则要难得多，也有趣得多。它们刚到家里的时候一只略显羞怯，另一只则不管不顾大大咧咧，一副自来熟的模样。我想了很久，决定把第一只叫做 sin，第二只叫做 cos，因为在我心里 cos 是个更为阳光正面的函数（它是偶函数）。后来我才意识到奇偶性和外向内向的对应关系事实上是件有争议的事，但是既然一开始这么决定了，便也不打算再改。</p>
<p>随着它们一点一点长大，对它们的第一印象渐渐被证明其实毫无意义。我逐步意识到，那只一开始让我觉得有点害羞内向的小猫事实上才是两只猫中更居主导地位的那一只。它更深思熟虑，更健壮（要随着青春期到来才能看得更明显），也更警觉。我说不好哪一只更聪明，因为它们逐渐发展出了不同的专属技能。Sin 很快学会了跳起来勾住门把手打开卧室门而 cos 始终不会，但是 cos 很快摸索出了爬到书架顶端的办法（这并不容易，因为书架上全是书，要找到很巧妙的路径才能辗转爬到顶层）而 sin 一次也没上去过。在别的方面，它们基本上难分轩轾，但也还是有点区别。Sin 比 cos 更喜欢趴在我的肚子上睡觉，cos 比 sin 更喜欢蹭我的脚和舔我的头发，诸如此类。它们就像是两个不同风格的钢琴家所演奏的同一首曲子，乍看来一样，但细节上处处都是差异，而差异才是最有意思的部分。</p>
<p>早上七八点钟它们会在卧室外挠门叫我起床，（并不一定是因为饿了，有时候头天晚上的晚饭还没吃完它们也一样会叫我。）我起床给它们添上早饭后去上班。下班回家时它们通常会守在大门处等我，一见到我就亲热地叫，走到哪就跟到哪，穿梭在我的腿间，一副不把我绊倒誓不罢休的架势。从下班到睡觉这段时间是它们最活跃的时候，打闹，吃饭，给自己和对方舔毛，找我玩，如果我躲进卧室，就会不屈不挠地要求进来和我待在一起。我睡觉后它们一般还会自己在客厅嬉闹一阵，然后归于深夜的安静。</p>
<p>这不是我第一次养猫，甚至也不是我在纽约第一次养猫。我之前短暂地养过一只通体雪白的成年猫。那猫性格不坏，但并不喜欢我，确切说来，是不能意识到我的存在对它的意义（或者它的存在对我的意义）。后来它被我的一个朋友收养了，相处非常亲热，彼此都很喜欢。人们常常把这种区别概括为缘分，我相信这其间事实上有更复杂的内容，但我并不知道该如何解释。</p>
<p>我不喜欢对动物的情感做过于夸张的阐释。猫的大脑神经元发达程度不超过两岁的人类婴儿，并无自我意识，也无法感受到诸如嫉妒、困窘、内疚之类的二级情感。但猫对认可的人的亲热和接纳是如此实在和具体，不需要任何神经生理学的知识也能够了解。譬如这个周末的下午，我晒着太阳打字，cos 趴在我身后的猫树的顶端，眯着眼睛看着我打盹，尾巴正耷拉在我的头顶上微微晃动。Sin 在我怀里蹭来蹭去，想让我的电脑给它腾出块地方来。看看实在找不到舒服的姿势，只好爬到窗边去看院子里的风景，间或扭过头来看看我在干什么。——猫不需要我的存在，但猫在乎我的存在。所谓接纳为自己的一部分，便是这个意思。</p>
<p>有些关于猫的事，是每个和猫这样默然相处过一段又一段时间的人都会了解的。譬如：</p>
<p>会把自己扭成各种在人看来非常别扭难受的姿势然后惬意地呆着。<br />
放松和开心的时候尾巴会竖直翘起露出屁股，而尾巴尖却会微微下垂摇晃，像面旗帜。<br />
在蹭人的时候会用尾巴尖轻扫人的皮肤。<br />
对音乐完全不敏感，无论什么风格的音乐都一视同仁，在很响的音乐里也能睡着。<br />
喜欢活水。喜欢趴在窗台上俯视院子。<br />
会放屁，但不响。<br />
吃饱了之后如果还有剩饭，会在食盆旁边空刨一气，意思是想把饭盖起来以后再来吃。<br />
对任何看来有趣的小东西的反应是叼到一边趴在上面不让别人看到，几秒钟后自己又忍不住把它蹬出来玩。<br />
对猫来说，蹭、舔和咬都是表达和人亲热的方式，并且不能理解人为什么会怕咬。</p>
<p>有些我则觉得是我的猫才有的个性，譬如：</p>
<p>吃饭和喝水的时候常常用手捞起来再去舔手而非直接用嘴吃喝。<br />
即使吃了会让自己中毒的花草（例如百合和绿萝）并且难受过之后下次还是会去玩。<br />
喜欢看我洗澡。<br />
如果觉得猫砂不够干净就拒绝用猫砂去覆盖大小便，而是象征性的挠猫厕所的塑料壁来代替。<br />
叫声并不是真的喵，而是各有不同。更像是婴儿版的「呜哇？」和「呃⋯⋯」<br />
给自己洗脸和舔毛之后有的时候会忘了把舌头收回去。<br />
喜欢解鞋带和吃鞋带。<br />
每当我抱起 cos 走向 sin，sin 都会飞奔到猫树顶端趴下然后惊惶地看着我。但反过来就不会。我始终没能理解这个反射的来源。</p>
<p>猫并不真的把主人当做主人，这是人尽皆知的事。但猫当然也不只是把人当做喂食的助手。在我看来，猫和人的关系并不是两个物种之间的关系，而是两个独立的生命之间的关系。当一只猫和一个人相处的时候，他们不是作为一个抽象的猫和抽象的人在相处，而是这个具体的猫和这个具体的人在相处。它们之间当然有外形性格智商的差异，但是这差异构成的不是鸿沟，而是纽带。它牵连着这个关系，让它独一无二，不可推广，不可延展，只存在于这个特定的猫和这个特定的人之间，就好像这个世界上只有这一个人和这一只猫一样。</p>
<p>有的时候我确实会有这种错觉，仿佛世界只存在于我所处的这个角落，有三个生命彼此两两打量和接纳着。我面前的窗外是哈德逊河，河对面是刚刚封顶的世贸中心新大楼，河上间或有渡轮驶过。河边窄窄的木条步道上尽是出来享受这初春明媚天气的人，有人在跑步，有人推着婴儿车散步，有人照相，有人沉思。窗外的树隐隐长出来近乎透明的嫩芽，微风吹得树梢轻摇，松鼠跳上跳下。阳光透过树枝斜着打进窗子里，在蜷成一团趴在窗边的猫背上映出纤毫毕至的光影。猫的身体随着呼吸微微起伏，耳朵偶尔轻轻扇动一下。这就是我生命里这个时刻的片段世界，对两只猫来说，也是它们的全部世界。</p>
<p>我刚开始决定领养它们的时候非常犹豫，因为不能确定自己能否坚持付出足够的努力。确切说来，是我几乎断言自己做不到这一点。然而冬去春来，我发现我远比我自己预料的更有毅力。我不知道我是否会陪着它们完结它们的生命——那太远了，即使以我自己的生命尺度来衡量也是如此。对于我这样一个讨厌付出承诺的人来说，我甚至无法确定明年春天我还会不会和它们在一起。但是无论如何，至少在这一刻，在这个初春的纽约的阳光明媚的下午，我和这两只猫共处于一个小世界里，彼此独立，彼此打量，彼此接纳，彼此体认对方为自己的生活的一部分，这件事永远不会改变。</p>
<p>据说猫不会把记忆维持太久，也就是说，如果它们离开了我也不会怎样难过，这让我安心得多了。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/738.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>5</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>有所思</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/735.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/735.html#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 11 Feb 2014 01:42:13 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Diary]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=735</guid>
		<description><![CDATA[一、 「我现在一看到电视上说 PM 2.5 治理的事，就想起当时人家美国使馆公布北京空气质量的时候，咱们政府还表示强烈抗议来着。」爸爸对我说。我在家陪爸妈过元旦的时候正好西安的雾霾指数冲上 500，爸爸的身体变得非常虚弱，已经动了和妈妈索性搬家到海南的念头。 爸爸是个老党员，像这样对政府吐槽是很少见的事。他并不算太左，不喜欢文革，不反美，不迷恋毛主席，也谈不上多么热爱这个体制，只是他一般来说会习惯把当局的做法往好的方面去想。「政府也有难处，」他喜欢这么说，「很多事情上面也没办法啊。」 小时候——当我自己刚刚开始形成自己的人生观的时候——我觉得他保守得一塌糊涂。在我看来，任何给体制以高居于个人之上的地位的观念都是十足地愚蠢，或者至少是不道德的。「你也有你看不惯的事情，你也知道这世界上有些事就是坏的，为什么一旦评判标准变成了政府，你就变得这么宽容了？」我在十几岁的时候这么问他。 后来我不再这么问了。时代在变，我和他的想法也都在变。他的信息来源从曾经只有新闻联播，到现在已经知道怎么去看联合早报。而我也渐渐开始理解，世界上的问题，特别是和政治有关的问题，并不只有一种正确答案可言。再说当我们谈论政府的时候，脑海中浮现出的概念其实也未必是同一回事。对我来说，一个不尊重宪法的政府就算是是一个糟糕的政府，而对他来说，一个不强迫他去新疆边陲的村庄里插队的政府已经做得挺好了。 归根结底，他是个已经退休在家的老人，更在意的是如何身体健康地安度晚年。日历翻页了，他从新疆回到了西安，我从西安来到了纽约，而政府也已经开始每天公布雾霾指数并且信誓旦旦要把环境问题作为重中之重来务实对待了。都过去了，不是么？ 二、 这个周末，滕彪在纽约做了一场讲演。听众里不乏大牌人物，但更多的是像我一样的普通年轻人。我无从判断大多数听众的政治立场，但是可以肯定的是并不是每个人都是滕和他所代表的理念的拥趸。很多人——包括我自己在内——会来听这个演讲未必是因为支持他的活动，而更多的只是对他本人的好奇而已。 从我这个角度看，这是一次极端失败的演讲，令我大失所望。这一点事实上在他开始演讲的十分钟之内就显著无疑了：我可以正确猜到他要说的每一句话，在每个话题上要表达的立场，对每一桩事件的评论，因而我事实上完全没有必要坐在那里。在他长达一个半小时的讲演里，没有对社会矛盾的任何细致分析和讨论，没有提供一丝新的知识和洞见，没有提及他在自己被体制从亲近到疏远的过程中的丝毫心理波折（尽管我相信他事实上是有的），在他的口中，中国问题是个简单的道德问题，而道德问题只有结论，无需论证。这样一个内容体系搭配上他糟糕的演讲技巧和落伍蹩脚的笑话，让我坐在现场不由得陷入了深深的荒谬感。如果政府做的每件事都是错的，为什么要花上一个半小时就为了表达这么简单的一个意思？如果一个听众本来并不认同这个观点，他又为什么会在听了一个半小时的同义反复的宣讲之后，就转而信服这一点了呢？ 我仍然敬佩滕做过的某些事，我也相信一个社会需要牛虻。但当我想起我去年年底回国时所见到的那些为了不那么形而上的原因努力生活的普通人的时候，我能断言他们眼中的中国和滕口中的那个中国一定截然不同。如果一个人是如此厌恶一个体制，念念不忘于它所做过的恶，他就不能理解为什么有人会愿意和这个体制共处，乃至支持和参与它，他会觉得推翻它乃是不言自明的神圣召唤。不幸的是，在不能对此感同身受的人们看来，他的热情与其说是壮烈，不如说是显得有些滑稽。 当他结束他的演讲时，他总结支撑自己一直坚持这一事业的原因说：「说实话，我觉得很好玩儿。和这个体制作斗争，是我干过的最好玩的事。」 我在台下忍不住想，他究竟是否理解，他觉得好玩的事在别人看来，也许一点也不好玩？ 三、 就在去听演讲之前的那个中午，我和几个朋友一起吃午饭，席间无意谈起当年 google 退出中国的事。有人问：你们支持谁？大家说：当然支持政府。 我没说话。换了当年的我，也许会说我当然支持 google，现在我会觉得也许 google 留在中国更好，何况也没必要在饭桌上争论这种事。 这并不意味着我愿意去原谅这个体制当年做过的事。无论我今天是否不再相信道德上的绝对主义，我还是无法赞同那些事。那是愚蠢的事，是我绝不愿自己去做，也不愿和做过它们并且理直气壮的人交朋友的那类事。我记得当年我对它的愤怒，今天我也许不愤怒了，但我理解当年的自己。 从这个意义上说，我能明白为什么会有人对这个体制只有反感和排斥，因为他们无法释怀于它的历史。他们不能接受这样一个前景，即它一方面拒不反省和承认它犯过的错，一方面事实上（至少在某些方面）不再犯那些错，直到所有人都安然故去，而新的人开始过新的生活。他们不能容忍这番一床锦被遮盖的和解，这种没有纪念碑的进步，这只还悬在半空中，迟迟不落下来的靴子。 我相信有些事确实应当（事实上也会）被铭记，我也理解愤怒、屈辱和鄙视都需要宣泄和寄托。但我也开始逐渐觉得，一个国家的命运并不是一幕有尾声的戏剧，道德上的盖棺论定也未必是继续前进的必要条件。我不知道这是不是对犬儒主义的一个委婉的包装，但我的确相信，同追求让历史宣判自己的正确和胜利相比，这世界上还有很多别的事值得去做。 闻道长安似弈棋，百年世事不胜悲。如果我的孩子会觉得爱国不再是一件很辛苦的事，我会由衷地为之感到高兴一点的。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>一、</p>
<p>「我现在一看到电视上说 PM 2.5 治理的事，就想起当时人家美国使馆公布北京空气质量的时候，咱们政府还表示强烈抗议来着。」爸爸对我说。我在家陪爸妈过元旦的时候正好西安的雾霾指数冲上 500，爸爸的身体变得非常虚弱，已经动了和妈妈索性搬家到海南的念头。</p>
<p>爸爸是个老党员，像这样对政府吐槽是很少见的事。他并不算太左，不喜欢文革，不反美，不迷恋毛主席，也谈不上多么热爱这个体制，只是他一般来说会习惯把当局的做法往好的方面去想。「政府也有难处，」他喜欢这么说，「很多事情上面也没办法啊。」</p>
<p>小时候——当我自己刚刚开始形成自己的人生观的时候——我觉得他保守得一塌糊涂。在我看来，任何给体制以高居于个人之上的地位的观念都是十足地愚蠢，或者至少是不道德的。「你也有你看不惯的事情，你也知道这世界上有些事就是坏的，为什么一旦评判标准变成了政府，你就变得这么宽容了？」我在十几岁的时候这么问他。</p>
<p>后来我不再这么问了。时代在变，我和他的想法也都在变。他的信息来源从曾经只有新闻联播，到现在已经知道怎么去看联合早报。而我也渐渐开始理解，世界上的问题，特别是和政治有关的问题，并不只有一种正确答案可言。再说当我们谈论政府的时候，脑海中浮现出的概念其实也未必是同一回事。对我来说，一个不尊重宪法的政府就算是是一个糟糕的政府，而对他来说，一个不强迫他去新疆边陲的村庄里插队的政府已经做得挺好了。</p>
<p>归根结底，他是个已经退休在家的老人，更在意的是如何身体健康地安度晚年。日历翻页了，他从新疆回到了西安，我从西安来到了纽约，而政府也已经开始每天公布雾霾指数并且信誓旦旦要把环境问题作为重中之重来务实对待了。都过去了，不是么？</p>
<p>二、</p>
<p>这个周末，滕彪在纽约做了一场讲演。听众里不乏大牌人物，但更多的是像我一样的普通年轻人。我无从判断大多数听众的政治立场，但是可以肯定的是并不是每个人都是滕和他所代表的理念的拥趸。很多人——包括我自己在内——会来听这个演讲未必是因为支持他的活动，而更多的只是对他本人的好奇而已。</p>
<p>从我这个角度看，这是一次极端失败的演讲，令我大失所望。这一点事实上在他开始演讲的十分钟之内就显著无疑了：我可以正确猜到他要说的每一句话，在每个话题上要表达的立场，对每一桩事件的评论，因而我事实上完全没有必要坐在那里。在他长达一个半小时的讲演里，没有对社会矛盾的任何细致分析和讨论，没有提供一丝新的知识和洞见，没有提及他在自己被体制从亲近到疏远的过程中的丝毫心理波折（尽管我相信他事实上是有的），在他的口中，中国问题是个简单的道德问题，而道德问题只有结论，无需论证。这样一个内容体系搭配上他糟糕的演讲技巧和落伍蹩脚的笑话，让我坐在现场不由得陷入了深深的荒谬感。如果政府做的每件事都是错的，为什么要花上一个半小时就为了表达这么简单的一个意思？如果一个听众本来并不认同这个观点，他又为什么会在听了一个半小时的同义反复的宣讲之后，就转而信服这一点了呢？</p>
<p>我仍然敬佩滕做过的某些事，我也相信一个社会需要牛虻。但当我想起我去年年底回国时所见到的那些为了不那么形而上的原因努力生活的普通人的时候，我能断言他们眼中的中国和滕口中的那个中国一定截然不同。如果一个人是如此厌恶一个体制，念念不忘于它所做过的恶，他就不能理解为什么有人会愿意和这个体制共处，乃至支持和参与它，他会觉得推翻它乃是不言自明的神圣召唤。不幸的是，在不能对此感同身受的人们看来，他的热情与其说是壮烈，不如说是显得有些滑稽。</p>
<p>当他结束他的演讲时，他总结支撑自己一直坚持这一事业的原因说：「说实话，我觉得很好玩儿。和这个体制作斗争，是我干过的最好玩的事。」</p>
<p>我在台下忍不住想，他究竟是否理解，他觉得好玩的事在别人看来，也许一点也不好玩？</p>
<p>三、</p>
<p>就在去听演讲之前的那个中午，我和几个朋友一起吃午饭，席间无意谈起当年 google 退出中国的事。有人问：你们支持谁？大家说：当然支持政府。</p>
<p>我没说话。换了当年的我，也许会说我当然支持 google，现在我会觉得也许 google 留在中国更好，何况也没必要在饭桌上争论这种事。</p>
<p>这并不意味着我愿意去原谅这个体制当年做过的事。无论我今天是否不再相信道德上的绝对主义，我还是无法赞同那些事。那是愚蠢的事，是我绝不愿自己去做，也不愿和做过它们并且理直气壮的人交朋友的那类事。我记得当年我对它的愤怒，今天我也许不愤怒了，但我理解当年的自己。</p>
<p>从这个意义上说，我能明白为什么会有人对这个体制只有反感和排斥，因为他们无法释怀于它的历史。他们不能接受这样一个前景，即它一方面拒不反省和承认它犯过的错，一方面事实上（至少在某些方面）不再犯那些错，直到所有人都安然故去，而新的人开始过新的生活。他们不能容忍这番一床锦被遮盖的和解，这种没有纪念碑的进步，这只还悬在半空中，迟迟不落下来的靴子。</p>
<p>我相信有些事确实应当（事实上也会）被铭记，我也理解愤怒、屈辱和鄙视都需要宣泄和寄托。但我也开始逐渐觉得，一个国家的命运并不是一幕有尾声的戏剧，道德上的盖棺论定也未必是继续前进的必要条件。我不知道这是不是对犬儒主义的一个委婉的包装，但我的确相信，同追求让历史宣判自己的正确和胜利相比，这世界上还有很多别的事值得去做。</p>
<p>闻道长安似弈棋，百年世事不胜悲。如果我的孩子会觉得爱国不再是一件很辛苦的事，我会由衷地为之感到高兴一点的。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/735.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>10</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>奶奶</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/733.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/733.html#comments</comments>
		<pubDate>Sun, 10 Nov 2013 04:28:59 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Diary]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=733</guid>
		<description><![CDATA[我和奶奶并不亲，因为从小就和她不在同一个城市生活。爸妈偶尔会接奶奶来住几个月，也只觉得家里多了个人，长大后还觉得有点麻烦，并没有太多相濡以沫的温存感。我来美国之后就见得更少了，最近的十年里似乎只见过寥寥几面。但奶奶身体极好，九十几岁的时候还可以毫不费力地不用拐杖上下楼梯，总觉得她会一直健康活下去，有无数机会可以见到她似的。 奶奶是个旧式的家庭妇女，一生没有工作过，只是相夫教子。她有四个儿子四个女儿，都活得健康平安，按传统的标准不能不说是人生的大成就。爷爷是普通工人，一生辗转过天南海北三四个城市，从江浙到巴蜀到边疆再回到内地，奶奶操持这么大的家颠沛流离，想来有过太多咬牙坚忍的时刻。但人生不外乎如此，也并无特殊值得着墨之处。等我记事之后，儿女基本上各自都扎下根来，她就只是个平凡的老太太了。 以我的视角来看，奶奶和我是个全然两个世界的人。她识字但没念过什么书，文化基本上来自于传统民间故事。她生平只有一项同柴米油盐无关的技能或者爱好就是麻将。她每天除了家务之外的时间几乎全部花在麻将桌上，直到生命终结的前几天，天天如此。她并不嗜赌，据我的观察输赢从不超出几十块钱的额度，赢既不喜，输亦无谓，打麻将对她来说只是生活本身的存在状态之一种，犹如呼吸一般自然，（也许就像我上网一样）。每次她被爸妈接来家里住，爸妈每天下班后一定陪她打麻将直到睡觉，我小时候虽然不许上牌桌，但是可以帮奶奶揉肩兼看牌，耳濡目染，也觉得打麻将是件极容易的的事。长大后才发现同龄人很多不会打麻将，大为惊诧。 她住在我家时，做饭的事情基本上就由她来承担。她做菜很难说是什么风格，总之油大味重，好吃是好吃（也可能是因为我从小被这种口味养大才觉得好吃），但按说是极不健康的做法。不过这话对一个年过八十还可以自如抬起一只腿单脚稳稳站着的老太太来说，毫无说服力。我不记得她的外貌自我记事起有过任何变化，始终是微卷的白发，消瘦，面容淡漠，爱笑出满嘴牙。她手上的皮肤油光起皱，我小时候总觉得像是鱼皮，告诉她，她也同意。 也许是简单的生活方式使然，也许是天性如此，也许是得益于「没有文化」，又或者我生也晚，而她此前的人生波澜早已被埋入心底，总之我见到的奶奶几乎对一切事情都淡然处之，不焦虑，不急躁，不用力，对我这个长孙虽然喜爱，但也不曾施加过任何长辈惯有的居高临下的指点。她会做极好吃的红烧肉，也只在乎这一点，她看电视新闻有种看外星世界的漠然。我不太能想象她举着红宝书跳忠字舞——按说是有可能的——但这对她来说大约和买菜时同小贩砍价属于同一范畴的事。我不知道她近于百岁的一生中是否曾有过片刻思考人生的意义这回事，但是她显然不需要被这个问题困扰。她只是在以生活的本来面目生活。 我唯一一次见到她的内心活动是当我已经上大学后，有一次她在我家小住，有一天递给我一张纸，纸上是一首半文半白的小诗，写的是爷爷去世后她对爷爷的思念。诗当然并不好，基本上是套话，但能看出这是她努力而真诚的方式。这件事并无特殊的浪漫之处，她也不是请我做什么评论。她只是以这种方式自然而然表示：她想老伴儿。 在我对故国的记忆里，她始终是一片沉默的底色。 她最爱哼的一首歌是吴莺音的明月千里寄相思，大约是少女时代就学会的。她嗓音普通，但唱起这支歌来每一丝旋律的婉转都捕捉得准确细致。我长大后听过老年的吴莺音亲自唱这首歌，似乎也不过如此。 她今年九十七岁，一直无病无痛。近年来她似乎表示过她想活过一百岁，但子女们私下里担忧如果她一旦真的过了百岁，会不会失去了人生的盼头。前几天她忽然失去了知觉，昨晚凌晨平静地去世了。我觉得，这是个幸福的结尾。]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>我和奶奶并不亲，因为从小就和她不在同一个城市生活。爸妈偶尔会接奶奶来住几个月，也只觉得家里多了个人，长大后还觉得有点麻烦，并没有太多相濡以沫的温存感。我来美国之后就见得更少了，最近的十年里似乎只见过寥寥几面。但奶奶身体极好，九十几岁的时候还可以毫不费力地不用拐杖上下楼梯，总觉得她会一直健康活下去，有无数机会可以见到她似的。</p>
<p>奶奶是个旧式的家庭妇女，一生没有工作过，只是相夫教子。她有四个儿子四个女儿，都活得健康平安，按传统的标准不能不说是人生的大成就。爷爷是普通工人，一生辗转过天南海北三四个城市，从江浙到巴蜀到边疆再回到内地，奶奶操持这么大的家颠沛流离，想来有过太多咬牙坚忍的时刻。但人生不外乎如此，也并无特殊值得着墨之处。等我记事之后，儿女基本上各自都扎下根来，她就只是个平凡的老太太了。</p>
<p>以我的视角来看，奶奶和我是个全然两个世界的人。她识字但没念过什么书，文化基本上来自于传统民间故事。她生平只有一项同柴米油盐无关的技能或者爱好就是麻将。她每天除了家务之外的时间几乎全部花在麻将桌上，直到生命终结的前几天，天天如此。她并不嗜赌，据我的观察输赢从不超出几十块钱的额度，赢既不喜，输亦无谓，打麻将对她来说只是生活本身的存在状态之一种，犹如呼吸一般自然，（也许就像我上网一样）。每次她被爸妈接来家里住，爸妈每天下班后一定陪她打麻将直到睡觉，我小时候虽然不许上牌桌，但是可以帮奶奶揉肩兼看牌，耳濡目染，也觉得打麻将是件极容易的的事。长大后才发现同龄人很多不会打麻将，大为惊诧。</p>
<p>她住在我家时，做饭的事情基本上就由她来承担。她做菜很难说是什么风格，总之油大味重，好吃是好吃（也可能是因为我从小被这种口味养大才觉得好吃），但按说是极不健康的做法。不过这话对一个年过八十还可以自如抬起一只腿单脚稳稳站着的老太太来说，毫无说服力。我不记得她的外貌自我记事起有过任何变化，始终是微卷的白发，消瘦，面容淡漠，爱笑出满嘴牙。她手上的皮肤油光起皱，我小时候总觉得像是鱼皮，告诉她，她也同意。</p>
<p>也许是简单的生活方式使然，也许是天性如此，也许是得益于「没有文化」，又或者我生也晚，而她此前的人生波澜早已被埋入心底，总之我见到的奶奶几乎对一切事情都淡然处之，不焦虑，不急躁，不用力，对我这个长孙虽然喜爱，但也不曾施加过任何长辈惯有的居高临下的指点。她会做极好吃的红烧肉，也只在乎这一点，她看电视新闻有种看外星世界的漠然。我不太能想象她举着红宝书跳忠字舞——按说是有可能的——但这对她来说大约和买菜时同小贩砍价属于同一范畴的事。我不知道她近于百岁的一生中是否曾有过片刻思考人生的意义这回事，但是她显然不需要被这个问题困扰。她只是在以生活的本来面目生活。</p>
<p>我唯一一次见到她的内心活动是当我已经上大学后，有一次她在我家小住，有一天递给我一张纸，纸上是一首半文半白的小诗，写的是爷爷去世后她对爷爷的思念。诗当然并不好，基本上是套话，但能看出这是她努力而真诚的方式。这件事并无特殊的浪漫之处，她也不是请我做什么评论。她只是以这种方式自然而然表示：她想老伴儿。</p>
<p>在我对故国的记忆里，她始终是一片沉默的底色。</p>
<p>她最爱哼的一首歌是吴莺音的明月千里寄相思，大约是少女时代就学会的。她嗓音普通，但唱起这支歌来每一丝旋律的婉转都捕捉得准确细致。我长大后听过老年的吴莺音亲自唱这首歌，似乎也不过如此。</p>
<p>她今年九十七岁，一直无病无痛。近年来她似乎表示过她想活过一百岁，但子女们私下里担忧如果她一旦真的过了百岁，会不会失去了人生的盼头。前几天她忽然失去了知觉，昨晚凌晨平静地去世了。我觉得，这是个幸福的结尾。</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/733.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>10</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>猫</title>
		<link>http://blog.farmostwood.net/727.html</link>
		<comments>http://blog.farmostwood.net/727.html#comments</comments>
		<pubDate>Sat, 17 Aug 2013 18:53:09 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[木遥]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Photo]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://blog.farmostwood.net/?p=727</guid>
		<description><![CDATA[]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_0020.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_0020.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_0054.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_0054.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_0075.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_0075.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_0106.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_0106.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_0129.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_0129.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_0146.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_0146.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_0147.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_0147.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_0149.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_0149.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_0167.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_0167.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_0172.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_0172.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_0193.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_0193.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_0201.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_0201.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_9545.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_9545.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_9587.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_9587.jpg" alt="" width="160" /></a> <a title="Peru" href="/photos/2013/08/cat/IMG_9599.jpg" rel="lightbox[Peru]"><img src="/thumbs/2013/08/cat/IMG_9599.jpg" alt="" width="160" /></a></p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://blog.farmostwood.net/727.html/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>

<!-- Dynamic page generated in 0.772 seconds. -->
<!-- Cached page generated by WP-Super-Cache on 2014-08-04 16:37:12 -->
